<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Une Réception Académique en 1694 – d’après Dangeau (tome V)</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1855-08-18"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1855-08-18"><head>Une Réception Académique en 1694 <lb/>d’après Dangeau (tome V)</head><dateline>[Samedi 18 août 1855.]</dateline><p rend="indent"><pb n="333" xml:id="p333"/>J’ai promis une anecdote littéraire, ou                    plutôt c’est toute une scène à laquelle Dangeau et Saint-Simon nous permettent                    d’assister, et j’en vais donner un compte rendu fidèle comme si elle s’était                    passée de nos jours, sans rien inventer, sans rien ajouter.</p><p>L’évêque comte de Noyon, François de Clermont-Tonnerre, est un des originaux du                            <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. C’était, comme le savent                    tous ceux qui ont lu les mémoires et correspondances de ce temps-là, un composé                    de vanité, de jactance nobiliaire, de zèle épiscopal, de savoir confus,                    d’éloquence bizarre et parfois burlesque. Qualités et défauts ainsi amalgamés et                    arborés avec faste faisaient de lui un homme des plus en vue, toujours en avant,                    actif, infatigable, moins incommode encore qu’amusant, dont tout le monde se                    moquait, mais qui dans ce rôle naïf qu’il avait accepté, et dont il prenait les                    bénéfices avec les charges, trouvait parfois des mots piquants, des ripostes                    imprévues, comme il arrive aux sots qui ont quelque esprit. Enfin il occupait de                    lui les autres partout où il paraissait, et c’était ce qui le flattait le plus.                    Issu d’une illustre famille, et en qui l’orgueil héréditaire surpassait encore                    les titres, il avait <pb n="334" xml:id="p334"/>poussé plus loin qu’aucun autre                    de ses membres cette infatuation de la naissance, mais il ne s’y était pas                    endormi, et avait voulu que l’évêque en lui et le saint égalât le gentilhomme,                    j’allais dire le prince. Né vers 1629, son éducation avait été antérieure aux                    réformes du goût qui marquèrent la seconde moitié du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Dès ses débuts, il s’était signalé en Sorbonne,                    puis dans les chaires ; il avait prêché bien jeune un Avent au Louvre : son                    éloquence, applaudie d’ailleurs, ne devait pas être de celles qui présageaient                    la venue de Bourdaloue. De bonne heure évêque, il porta dans son diocèse un zèle                    de missionnaire en même temps que des airs de souverain. Charitable et glorieux,                    il exposait sa vie en administrant les sacrements à des pestiférés, et il                    exigeait de ses curés, quand il les visitait, des honneurs plus que pontificaux.                    Parlant du Pape, il lui échappait quelquefois de dire <hi rend="i">M. de Rome</hi> comme d’un simple évêque. Au reste, selon l’usage du monde                    envers ces réputations riches, une fois faites et adoptées, on lui prêtait                    quantité de mots, et on lui attribuait tout ce qui était digne de lui. Ce                    personnage original qu’on aimait assez, sauf à en rire, et qui s’était fait une                    place à part dans les assemblées du Clergé et à la Cour, s’était mis comme tout                    son siècle sur le pied d’admirer Louis XIV, de l’adorer passionnément, et de le                    lui dire. Le roi goûtait donc M. de Noyon, et c’était un plaisir pour lui,                    presque une gaieté de le voir : ce que le prélat avait de naturellement                    excentrique frappait d’abord l’esprit juste de Louis XIV, et lui épanouissait le                    front ; et il en recevait aussi des flatteries, des déclarations de tendresse                    d’une brusquerie imprévue et neuve qui n’y gâtait rien. Une place à l’Académie                    française étant venue à vaquer par la mort de Barbier d’Aucour, simple avocat et                    littérateur (septembre 1694), le roi témoigna qu’on lui ferait plaisir d’élire                        <pb n="335" xml:id="p335"/>M. de Noyon. Cela dut paraître à l’Académie une                    fantaisie et presque une plaisanterie du monarque, mais on ne discutait point                    alors de telles choses, et M. de Noyon fut nommé à l’unanimité.</p><p>Le directeur ou plutôt le chancelier de l’Académie, pour cette circonstance,                    était l’abbé de Caumartin, tout récemment nommé, et reçu depuis quelques mois à                    la place de l’abbé de La Vau. L’abbé de Caumartin, alors âgé seulement de                    vingt-six ans, était de la fleur du monde poli, du monde choisi, railleur et                    finement éclairé. Fils de l’ami le plus intime du cardinal de Retz et de sa                    seconde femme, M<hi rend="sup">lle</hi> de Verthamon, de celle sous les auspices                    et d’après l’inspiration de laquelle Fléchier écrivit ses <hi rend="i">Grands                        Jours de Clermont</hi>, il avait vu la grâce et l’ingénieuse ironie présider                    à son berceau. Élevé sous les yeux de son père, frère d’un aîné d’un autre lit                    (M. de Caumartin, l’intendant des finances) et qui était très en crédit et très                    à la mode ; n’ayant lui-même jamais rien écrit ni ne devant rien écrire, mais                    ayant tout appris dès l’enfance, histoire, chronologie, médailles, théologie                    enfin, et n’étant surchargé de rien, il avait été reçu à l’Académie dans cette                    grande jeunesse pour sa pure distinction personnelle :</p><p>« La brigue ni la faveur, a-t-on eu le soin de nous dire, n’avaient eu aucune                    part à ce choix : son mérite seul avait parlé pour lui. » Perrault, qui fut                    chargé de le recevoir, le loua comme un prodige de facilité et d’érudition, dont                    tous les savants étaient émerveillés et que la Sorbonne avait peine à contenir.                    Pour nous, c’est son esprit fin et railleur qui nous touche et nous atteint                        uniquement<note place="bottom" resp="author">[NdA] Voici deux portraits, l’un de                        M. de Noyon et l’autre de l’abbé de Caumartin, que je tire d’un opuscule où                        l’on ne s’aviserait guère de les aller chercher, du <hi rend="i">Tombeau de                            Santeul</hi>, par l’abbé Faydit (1698). On y suppose que l’Académie                        française, en apprenant la mort du célèbre poète latin, manifesta son deuil                        et ses regrets, et cela devient une occasion de tracer un léger crayon de                        chaque académicien. Ce sont des esquisses au naturel, faites sans idée de                        satire et selon l’opinion courante : « François de Clermont, évêque comte de                        Noyon, à qui tout le Vermandois est soumis, tire son illustre origine du                        tonnerre. Son âme, qui est toute de feu et toute céleste, se ressent du lieu                        d’où elle sort. Il tonne par son éloquence avec piété dans les chaires des                        prédicateurs. Il a remporté des triomphes sur l’hérésie. Il remplit                        admirablement bien tous les devoirs de la dignité pastorale. » Un peu plus                        loin, et sans qu’on ait songé au contraste, l’abbé de Caumartin nous est                        rendu dans sa grâce parfaite et son amabilité : « L’abbé de Caumartin est                        également versé dans la scholastique et dans la positive. Il est profond                        dans la science des saints Pères. Il joint à une grande érudition une grande                        pureté de mœurs et une innocence merveilleuse. Sa jeunesse et sa bonne reine                        rendent sa vertu plus agréable et recommandable : la science de la religion                        en lui est accompagnée d’une parfaite connaissance des                        belles-lettres. »</note>. L’abbé de Caumartin eut l’idée assez <pb n="336" xml:id="p336"/>naturelle que l’évêque de Noyon, du moment qu’il entrait à                    l’Académie, ne devait pas être reçu comme un autre, et oubliant la gravité du                    rôle auquel il n’était pas encore accoutumé, il osa songer à le railler en face,                    et presque au nom de la compagnie, du droit que les délicats croient si aisément                    avoir sur la vanité et sur la sottise qui vient s’étaler. L’éclat en fut si                    public que Dangeau a forcé sa discrétion d’académicien jusqu’à raconter                    l’aventure ; il dit dans son journal, à la date du lundi 13 décembre 1694 :</p><quote><p rend="indent">M. l’évêque de Noyon fut reçu à l’Académie : l’abbé de                        Caumartin répondit à sa harangue ; il (l’évêque) en fut content quand il                        l’entendit, et même il l’avait vue (cette réponse) et approuvée auparavant ;                        cependant on lui persuada depuis qu’il avait sujet de s’en plaindre, et il                        s’en plaignit au roi. Ce discours de l’abbé de Caumartin était fort éloquent                        et fort agréable, plein de louanges ; mais on prétend qu’elles étaient                        malignes.</p></quote><p rend="indent">Saint-Simon, en ajoutant à nos renseignements, charge un peu la                    scène, mais nous en fait sentir tout le comique et le dramatique. Nous avons                    d’ailleurs les discours qui furent <pb n="337" xml:id="p337"/>prononcés de part                    et d’autre, et nous sommes en mesure non point d’en rabattre, mais de nous faire                    une idée parfaitement nette de la comédie et d’en bien juger.</p><p>L’attente de cette réception qui se faisait au Louvre était grande : il n’y avait                    qu’un petit nombre de places dans ce temps-là pour les auditeurs, elles furent                    recherchées du plus grand monde de la Cour. M. de Noyon n’avait pas quitté                    Versailles la semaine d’auparavant, et il y faisait la principale figure,                    recevant à l’avance et prenant au sérieux les compliments de chacun. Quand on                    sut que le jour était fixé, le roi dit tout haut : « On reçoit M. de Noyon lundi                    à l’Académie, je m’attends à être seul ce jour-là. »</p><p>M. de Noyon, qui voulut se surpasser dans sa harangue ou du moins se montrer égal                    à lui-même, commença par un exorde des plus singuliers et tout à fait                    amphigourique. Faisant allusion à cette première idée d’Académie française qui                    lui avait été suggérée par Louis XIV :</p><quote><p rend="indent">Il est vrai, je l’avoue, et qui ne le sait pas ? disait-il, le                        sublime génie qui anime et soutient cet illustre corps m’a seul inspiré le                        glorieux dessein d’en être membre ; et comme, étant supérieur à tout, il n’a                        que de grandes vues, j’en reçois heureusement celles que je n’aurais osé                        prendre de mon chef, et que vous avez bien voulu rendre effectives. Telles                        sont les grâces de Louis le Grand, grâces semblables aux influences du plus                        beau des astres, et qui me donnent droit de dire avec plus de justice, à                        l’honneur du roi, que Tertullien n’écrit pour flatter les princes de                        l’Afrique : l’État et le ciel ont le même sort, et doivent leur bonheur à                        deux soleils…</p></quote><p rend="indent">À ces mots, le voisin de Racine dut se pencher vers lui et lui                    rappeler à l’oreille la harangue de maître Petit-Jean :</p><quote><l>Quand je vois le soleil, et quand je vois la lune…</l></quote><p rend="indent"><pb n="338" xml:id="p338"/>Et le voisin de La Bruyère reçu l’année                    d’auparavant et avec un si éloquent discours, put lui dire : « Ah ! monsieur,                    vous ne nous aviez pas préparés à ce langage-là. » La suite du compliment de                    M. de Noyon répond de tout point au début :</p><quote><p rend="indent">Entrons, dit-il, dans notre sujet et remarquons les âges                        différents de l’Académie française, — née sous les auspices du cardinal duc                        de Richelieu fondateur ; — élevée par les soins du chancelier Séguier                            conserva<hi rend="i">teur</hi> ; — fortifiée des doctes écrits de mon                            prédéces<hi rend="i">seur</hi> ; — consommée et comblée de toute la                        gloire de Louis le Grand son auguste et magnifique protec<hi rend="i">teur</hi> ; — ouvrages dignes de leurs au<hi rend="i">teurs</hi> !                            au<hi rend="i">teurs</hi> dignes de leurs ouvrages, etc.</p></quote><p rend="indent">Cette harmonie baroque, à laquelle l’intention du débit devait                    ajouter tout son poids, ressemblait à un tintement de cloche avant la cérémonie.                    C’était d’ailleurs la division exacte de son discours que l’orateur venait de                    marquer selon sa méthode.</p><p>L’éloge obligé de Richelieu, par où il reprenait, était d’une grande bigarrure de                    ton ; la familiarité s’y mêlait avec l’emphase. On y voyait l’église de Luçon                    encore toute remplie des souvenirs de <hi rend="i">son cher Armand</hi>, et                    aussitôt après on avait à suivre <hi rend="i">le vol de cet aigle</hi> qui                    s’élevait de la terre au ciel. C’eût été affaire à un Bossuet de rendre naturels                    ces contrastes, et de les envelopper dans un même mouvement : M. de Noyon n’y                    allait qu’à l’étourdie. L’orateur ne montrait pas seulement la maison d’Autriche                    abaissée et réduite aux abois, mais encore les <hi rend="i">éléments</hi> soumis                    et assujettis par ce génie supérieur des quatre éléments, toutefois, un seul                    était pris au propre, l’<hi rend="i">eau</hi> de la mer retenue par la digue de                    La Rochelle ; les autres éléments ne figuraient qu’à l’état métaphorique :                    c’était le <hi rend="i">feu</hi> de la rébellion éteint avec celui de                    l’hérésie ; c’était l’air devenu plus serein, et la <hi rend="i">terre</hi>                    étonnée de tant de prodiges. Il y avait un coin de <pb n="339" xml:id="p339"/>Scarron dans cette éloquence, et un reste de Camus, l’évêque de Belley, de                    joyeuse mémoire.</p><p>Le chancelier Séguier, qui après la mort du grand cardinal avait donné asile dans                    son hôtel à l’Académie errante, était célébré comme l’hôte des « anges visibles                    de la science ». Les figures et les personnages de l’Écriture, Élisée, Pharaon,                    Moïse revenaient de temps en temps. Tertullien surtout avait faveur dans                    l’esprit du prélat, et au jugement des auditeurs, ce lui était une marque de                    plus de mauvais goût.</p><p>On a dit que, s’étant fait un point d’honneur de ne jamais parler des personnes                    d’une naissance commune, M. de Noyon avait affecté de ne rien dire de son                    prédécesseur Barbier d’Aucour. Cependant le discours tel qu’il est imprimé                    contient quelques éloges très honnêtes et suffisants. Ont-ils été ajoutés après                    coup, comme on l’a prétendu ? J’ai peine à le croire, d’autant plus que cet                    endroit est comme enchâssé dans le tissu même du discours. Il n’y aurait                    pourtant rien d’absolument impossible ni de trop étonnant à cette omission                    première.</p><p>Arrivant à l’éloge de Louis le Grand, l’orateur ne se contient plus : « Vous le                    voyez, messieurs, et je le sens encore plus, <hi rend="i">je tremble de peur et                        je suis transporté de joie</hi>… » C’est ici que Tertullien revenait encore                    assez singulièrement :</p><quote><p rend="indent">Il y a deux personnes dans un même homme, lorsque la Providence                        l’élève aux premières places : la personne particulière et la personne                        publique. Tertullien distingue d’abord l’homme et César, et forme ensuite                        des vœux proportionnés à ces deux états.</p></quote><p rend="indent">À l’exemple de Tertullien, le prélat envisageait donc Louis <hi rend="i">homme</hi>, et ensuite Louis <hi rend="i">roi</hi>. Il divisait                    cette fin de harangue en deux points comme un sermon ; insistant sur les grâces                    de l’homme et s’y laissant ravir, il posait en principe</p><quote><p rend="noindent">qu’il vaudrait mieux être Louis <pb n="340" xml:id="p340"/>sans être roi, que d’être roi sans être Louis. — Rare et inimitable                        original ! s’écriait-il aussitôt ; son air charmant et majestueux se répand                        sur toutes ses actions ; sa maison royale emprunte quelques rayons de sa                        gloire ; son âge est mûr et parfait ; le travail infatigable lui est devenu                        naturel… Son amour extrême pour nous sacrifie toutes ses veilles à notre                        repos, et s’il abrège et méprise le temps du sommeil, c’est parce qu’il le                        passe sans nous… Ne vous étonnez pas, messieurs, du zèle de ce discours :                        chaque mot est un trait de flamme…</p></quote><p rend="indent">Cela paraissait ridicule, dit de ce ton, même alors, — surtout                        alors<note place="bottom" resp="author">[NdA] Car aujourd’hui, il est bon de le savoir,                        nous sommes aussi très ridicules quand nous louons, mais nous ne nous en                        apercevons pas. Il est vrai que nous ne louons plus les rois et les princes,                        nous louons les comédiens, les gens de lettres, c’est-à-dire nous nous                        louons nous-mêmes ; nous parlons de l’actrice régnante en des termes à faire                        rougir le grand Condé, et du romancier à la mode comme on ne parlerait pas                        de M. de Turenne. C’est notre marotte que d’autres un jour                        relèveront.</note>. Il y avait dans cette fin de discours des choses                    d’ailleurs assez honorables sur les impôts, sur la paix dont l’orateur exprimait                    le vœu ; mais il s’y perdait de plus en plus dans des phrases qui, dès qu’elles                    n’amusaient plus, allaient donner de l’ennui.</p><p>L’abbé de Caumartin commença, et rien qu’à son accent vif et fin, la malice à                    l’instart fut réveillée. La moitié de son succès était déjà dans le discours                    qu’on venait d’entendre. Le public, ou du moins cette élite du monde qui tenait                    lieu alors de public, était décidée à être des trois quarts dans l’ironie pour                    peu qu’il s’y prêtât ; et il s’y prêta plus même qu’il n’était nécessaire :</p><quote><p rend="indent">Monsieur, dit-il, si les places de l’Académie française                        n’étaient considérées que par les dignités de ceux qui les ont remplies,                        nous n’aurions osé vous offrir celle dont vous venez de prendre possession,                        et peut-être n’auriez-vous pas eu vous-même tout l’empressement <pb n="341" xml:id="p341"/>que vous avez témoigné pour l’avoir. Le confrère que nous                        avons perdu ne devait rien à la fortune : riche dans toutes les parties qui                        font un véritable homme de lettres, il n’avait aucun de ces titres éclatants                        qui relèvent son successeur : son esprit aisé et pénétrant, etc.</p></quote><p rend="indent"><hi rend="i">Aisé</hi> et <hi rend="i">pénétrant</hi>, les deux                    qualités qui manquaient le plus à M. de Noyon ! — Pressé d’arriver à l’éloge                    direct de son nouveau confrère, l’abbé de Caumartin, ne craignit pas de toucher                    le point délicat, la solidité des titres académiques, et tout en caressant le                    glorieux personnage sur ses autres qualités et prétentions extérieures de                    manière à le gonfler devant tous, il se piqua de lui faire accroire qu’il ne                    tenait qu’à lui de pouvoir s’en passer :</p><quote><p rend="indent">C’est ce qui nous le fait regretter avec justice, disait-il en                        parlant des mérites modestes de Barbier d’Aucour, et notre consolation                        serait faible, si elle n’élait fondée que sur la différence de vos                        conditions. Nous connaissons ce sang illustre <hi rend="i">en qui toutes les                            grandeurs de la terre se trouvent assemblées, et qui tient par</hi><hi rend="sc">tant</hi><hi rend="i">d’endroits à</hi><hi rend="sc">tant</hi><hi rend="i">de maisons souveraines</hi> ; nous vous voyons revêtu du titre                        auguste qu’un de nos rois a dit être le plus glorieux qu’on pût donner à un                        fils de France (<hi rend="i">le titre de pair</hi>) ; nous respectons en                        vous le sacré caractère que le fils de Dieu a laissé dans son Église comme                        le plus grand de ses bienfaits ; et cependant, monsieur, ce n’est pas à                        toutes ces qualités éclatantes que vous devez les suffrages de notre                        compagnie ; <hi rend="i">c’est à un esprit plus noble encore que votre sang,                            plus élevé que votre rang</hi>. Nous ne craignons point de vous déplaire                        en vous dépouillant, pour ainsi dire, de <hi rend="i">tant de                        grandeurs</hi>. Est-ce d’aujourd’hui que vous marchez sans elles, et la                        dignité d’Académicien est-elle la première où vous êtes parvenu <hi rend="i">comme un autre homme qui ne serait pas né ce que vous êtes</hi> ? C’est                        un pompeux cortège qui vous accompagne, et qui ne vous mène pas. Vous le                        prenez, vous le quittez selon qu’il vous convient, et il est de l’intérêt de                        votre gloire de vous en détacher quelquefois, afin que les honneurs qu’on                        vous rend ne soient attribués qu’à votre seul mérite.</p></quote><p rend="indent">L’ayant ainsi habilement dépouillé des grandeurs mêmes dont il                    vient de l’envelopper et de le draper à plaisir, il va prendre le prélat, sinon                    comme un écrivain, du moins comme un orateur, comme un des <pb n="342" xml:id="p342"/>maîtres de la parole ; et c’est ici qu’il entre dans le vif,                    que le persiflage s’aiguise et s’enhardit, et que l’exécution commence. Puis ne                    perdons rien du jeu de scène : pendant que l’un pique, joue et enfonce, l’autre,                    qui se croit loué, se rengorge et jouit ; et l’auditoire, — cet auditoire qui se                    compose de la fleur de la ville et de la Cour, de témoins de la qualité des                    Hamilton, des Coulanges et des Caylus, saisit chaque nuance, achève chaque                    intention, et la redouble en applaudissant<note place="bottom" resp="author">[NdA] En citant                        ces noms élégants de Coulanges et de Caylus, je ne veux pas dire que les                        dames auxquelles je fais allusion pour l’esprit de malice délicate,                        assistassent à cette séance de l’Académie où l’on reçut M. de Noyon. Les                        femmes, à cette date, ne venaient pas encore aux assemblées de l’Académie                        française. La première fois qu’elles s’y glissèrent (c’est Dangeau encore                        qui nous l’apprend dans la suite de son journal), ce fut huit ans plus tard                        (7 septembre 1702) pour la réception d’un autre évêque, et d’un évêque aussi                        dont on voulait se moquer. Les nièces de M. de Chamillart évêque de Senlis,                        et leurs amies, se firent un malin plaisir d’assister à sa réception, du                        fond d’une tribune qu’on avait pratiquée dans un cabinet voisin : ce fut une                        grande nouveauté. Jusque là, et depuis l’admission du public en 1672, il n’y                        avait eu que des hommes. M. de Noyon dut donc se contenter pour son                        triomphe, d’avoir la fleur des courtisans.</note>.</p><quote><p rend="indent">La place que vous occupez aujourd’hui, continuait donc l’abbé                        de Caumartin, en prenant résolument l’encensoir, vous était due depuis                        longtemps. <hi rend="i">Cette éloquence dont nous sommes encore tout                            éblouis, et dont vous avez créé le modèle, vous accompagne partout</hi>.                        Ce n’est point dans vos harangues, ce n’est point dans vos sermons qu’elle                        se renferme ; on <hi rend="i">la retrouve dans vos lettres, et dans vos                            conversations les plus familières</hi>. Les figures les plus hardies et                        les plus marquées, celles que les plus grands orateurs n’emploient qu’en                        tremblant, vous les répandez avec profusion, vous les faites passer dans des                        pays qui jusques ici leur étaient inconnus ; et ces ordonnances                        véritablement apostoliques, destinées au seul gouvernement des âmes, au lieu                        d’une simplicité négligée qu’elles avaient avant vous, sont devenues chez                        vous des chefs-d’œuvre de l’esprit humain. Pendant que l’Église voit avec                        édification dans ces sages règlements la vérité de la doctrine, la pureté de                        la morale, l’intégrité de la discipline, l’autorité de la hiérarchie,                        établies, soutenues et conservées dans le diocèse de Noyon depuis l’heureux                        temps de votre épiscopat, nous y voyons encore ces <pb n="343" xml:id="p343"/>divisions exactes, ces justes allusions, ces allégories soutenues, <hi rend="i">et surtout une méthode qu’on ne voit point ailleurs, et sans                            laquelle on suivrait difficilement des idées aussi magnifiques que les                            vôtres !…</hi></p></quote><p rend="indent">On applaudit à outrance ; M. de Noyon resplendit dans son nuage de                    gloire. Nous sommes au plus fort de cette pluie d’épigrammes fines qui ne laisse                    pas de répit et qui ne cesse plus :</p><quote><p rend="indent">La véritable éloquence, poursuivait sans pitié l’abbé de                        Caumartin, doit convenir à la personne de l’orateur : la vôtre ne laisse pas                        ignorer à ceux qui vous entendent ou qui vous lisent, d’où vous venez et ce                        que vous êtes. Si votre style est noble, il est encore plus épiscopal (<hi rend="i">M. de Noyon, pour le coup, était homme à avoir fourni ce                            trait-là et à l’avoir indiqué de sa main sur le manuscrit</hi>). Partout                        vous faites voir d’heureuses applications de l’Écriture, de doctes citations                        des pères ; <hi rend="i">vous les possédez tous</hi>, et s’il y en a                        quelqu’un qui se présente à vous plus ordinairement que les autres (<hi rend="i">Tertullien sans doute</hi>), c’est par la sympathie des                        imaginations sublimes que la nature n’accorde qu’à ses favoris. Que de                        puissants motifs à l’Académie pour vous choisir, et quel bonheur pour elle                        de pouvoir, en vous associant, satisfaire en même temps à la justice, à son                        inclination, et <hi rend="i">à la</hi> volonté <hi rend="i">de son Auguste                            Protecteur ! Il sait mieux que personne ce que vous valez, il vous                            connaît à fond, il aime à vous entretenir, et lorsqu’il vous parle, une                            joie se répand sur son visage, dont tout le monde s’aperçoit</hi>. Il a                        souhaité que vous fussiez de cette compagnie, et nous avons répondu à ses                        désirs par un consentement unanime. Après l’éloquent panégyrique que vous                        venez de faire de ce grand prince, je n’obscurcirai point par de faibles                        traits les idées grandes et lumineuses que vous en avez tracées : je dirai                        seulement que pendant qu’il soutient seul le droit des rois et la cause de                        la religion, il veut bien encore être attentif à la perte que nous avons                        faite, et la réparer dignement <hi rend="i">en nous donnant un sujet auquel,                            sans lui, nous n’aurions jamais osé penser</hi>. C’est à vous, Monsieur,                        à joindre vos efforts aux nôtres pour lui témoigner notre profonde                        reconnaissance.</p></quote><p rend="indent">Tel est presque en entier ce discours qui fit alors tant de bruit,                    qu’on n’osa imprimer d’abord dans les recueils de l’Académie française, et qui                    ne fut imprimé que plus tard dans ceux qu’on publiait en Hollande. Saint-Simon,                    qui nous a donné tant de détails animés sur cette séance et sur les suites, dit                    que l’abbé de <pb n="344" xml:id="p344"/>Caumartin « composa un discours confus                    et imité au possible du style de M. de Noyon », et qu’il y contrefit le <hi rend="i">galimatias</hi> de celui qu’il voulait railler. Cela, on le voit,                    n’est pas tout à fait juste, et il ne manque rien à ce discours pour être en                    parfait contraste avec le genre de l’évêque. Mettez-y les airs et les accents,                    et vous avez le morceau le plus nettement français ; tout y pétille d’esprit et                    d’impertinence. C’est le modèle classique du persiflage ; — une scène en prose                    du <hi rend="i">Méchant</hi>, et plus comique que la comédie.</p><p>Mais il fallait tout ce commentaire pour bien entendre. Le persiflage est ce qui                    a le plus besoin d’être expliqué.</p><p>Fénelon, au sortir de la séance, dit à l’abbé de Caumartin, et en y mettant toute                    l’intention et le fin sourire : « Monsieur, je vous ai entendu et <hi rend="i">entendu</hi> ! »</p><p>L’évêque de Noyon fut quelques jours à s’apercevoir qu’il était la fable du                    monde ; il ne s’en doutait pas. Il dut attendre que l’archevêque de Paris,                    M. de Harlay, qui tenait à lui être désagréable, l’éclairât là-dessus, et lui                    fit tomber les écailles des yeux. La colère succéda à l’extrême jubilation. Il                    courut se plaindre au père de La Chaise, puis au roi, demandant justice d’un <hi rend="i">petit prestolet</hi>, d’un <hi rend="i">petit bourgeois</hi> qui                    s’était attaqué en public à un homme comme lui<note place="bottom" resp="author"><p>[NdA]                            Voici une lettre burlesque qui courut dans le temps, et par laquelle                            M. de Noyon était censé se plaindre au roi ; elle paraît être de                            M. de Coulanges :</p><label type="head">Lettre de M<hi rend="sup">gr</hi> l’évêque de Noyon sur la harangue de M. l’abbé de                            Caumartin, président en l’Académie le jour de la réception de cet                            évêque.</label><p>« L’abbé de Caumartin, sifflé, soufflé, pressé,                            poussé, excité, remué, agité, tourmenté, persécuté par je ne sais quel                            esprit malin à moi inconnu jusqu’ici, a fait contre moi un discours à                            l’Académie, critique, caustique, satirique, comique, allégorique,                            hyperbolique, emphatique, ironique, fanatique, fantastique, extatique,                            excentrique. La charité chrétienne ne me permet pas d’en faire à Votre                            Majesté une censure affirmative, mais la vérité chrétienne m’oblige de                            dire, sinon ce qu’il est, au moins ce qu’il n’est pas. Il n’est ni long                            ni court, ni bas ni sublime, ni sérieux ni badin, il n’est ni sacerdotal                            par rapport à lui, ni épiscopal par rapport à moi, ni royal par rapport                            à Votre Majesté. Il n’est pas sacerdotal par rapport à lui, car il n’a                            pas dit un seul mot de l’Écriture sainte, des Pères de l’Église, ni des                            Conciles œcuméniques, et ce sont les seules paroles qui doivent sortir                            de la bouche d’un prêtre. Il n’est point épiscopal par rapport à moi,                            car il manque au respect qu’il me doit par la soumission établie dans                            l’ordre de la juridiction ecclésiastique. Il n’est point royal par                            rapport à Votre Majesté, car il ne dit rien d’Elle, sinon que vous riez                            toutes les fois que vous me voyez… » (Manuscrits de la Bibliothèque                            impériale, résidu de Saint-Germain, n° 16. Portefeuille I<hi rend="sup">er</hi> du docteur Vallant, page 15.)</p></note>. Ce qu’il y avait                    de <pb n="345" xml:id="p345"/>plus mortifiant, c’est que l’abbé de Caumartin lui                    avait d’avance soumis hypocritement son discours, que le prélat l’avait lu,                    approuvé, corrigé, dit-on, en quelques endroits, et qu’il y avait rehaussé                    peut-être quelques louanges. Le roi prit mal cette espièglerie d’un homme                    d’esprit dans un personnage public. Il dut rire comme tout le monde dans le                    premier moment, mais il resta mécontent en définitive. La mesure avait été                    passée, la convenance violée, ce que ce roi ne pardonnait jamais. Que dis-je ?                    on l’avait fait servir lui-même, dans quelques phrases du discours, d’instrument                    et de passeport à la moquerie. Le roi, nous apprend Saint-Simon, eut d’abord la                    pensée d’exiler l’abbé de Caumartin dans une abbaye qu’il avait en Bretagne, et                    s’il ne le fit pas, il ne perdit jamais le souvenir de cette faute. L’aimable                    abbé n’obtint d’évêché qu’après la mort du monarque. S’il avait rêvé plus, si                    ses grands talents précoces lui avaient inspiré des désirs naturels d’élévation,                    et avaient fait tirer autour de lui, comme nous l’entrevoyons, d’ambitieux                    augures, tout manqua, et sa carrière fut en quelque sorte brisée par une                    première légèreté.</p><p>Quelques jours après cette mésaventure de M. de Noyon (21 décembre), le roi le                    désignait pour faire la harangue de clôture de la prochaine assemblée du                    Clergé : « C’est d’ordinaire, nous dit Dangeau, le président (de l’assemblée)                    qui nomme l’évêque qui doit <pb n="346" xml:id="p346"/>haranguer le roi ; ainsi                    M. l’archevêque de Paris qui présidera aurait pu nommer qui il lui aurait plu ;                    mais il a consulté le roi, qui a accordé cette grâce-là à M. de Noyon qui l’a                    demandée. » M. de Noyon brûlait de se relever par quelque harangue de sa                    disgrâce académique, et Louis XIV dans sa bienveillance lui en procurait                    l’occasion.</p><p>Le 26 janvier 1695, M. de Noyon était invité à un Marly ; il n’y était jamais                    venu jusque-là. On le logea au sixième pavillon. Le roi lui ayant demandé le                    soir comment il se trouvait à Marly : — « À Marly, Sire ? répondit-il en                    souriant, j’espère que Votre Majesté m’y logera une autre fois, car pour                    celle-ci, je ne suis qu’aux faubourgs. » On voit que ce n’était pas précisément                    d’esprit ni de trait que manquait M. de Noyon ; mais son trait d’esprit partait                    encore de sa vanité, de sa plénitude. On frappait sur le ballon gonflé, et il y                    avait du ressort.</p><p>Il était si incurable qu’en 1698, quatre ans après sa mystification d’Académie,                    il se fit adresser et dédier par le président Cousin <hi rend="i">L’Histoire de                        plusieurs saints des maisons des comtes de Tonnerre et de Clermont</hi>. Il                    voulait de la généalogie jusque dans le ciel. C’était lui qui avait fourni les                    mémoires :</p><quote><p rend="indent">Monseigneur, lui disait le rédacteur dans la dédicace, j’ai si                        peu de part à cette histoire, qu’en vous l’offrant, je ne puis espérer                        qu’elle me serve ni à me faire un mérite auprès de vous, ni à m’acquitter                        d’une dette. Tout ce qu’il y a de plus grand dans les saints qu’elle célèbre                        vous appartient… Vous êtes encore plus riche de votre fonds que des titres                        que vous ont laissés vos ancêtres. L’éclat d’une maison qui a donné par ses                        alliances augustes tant de princes à la France, tant de saints à l’Église,                        tant de souverains à de grands pays, semble encore au-dessous de la gloire                        d’avoir acquis un si rare mérite par votre propre <pb n="347" xml:id="p347"/>application.</p></quote><p rend="indent">— En un mot, il se faisait dire au sérieux et sans rire ce que                    l’abbé de Caumartin lui avait déjà dit en face et en badinant.</p><p>À l’Académie, ce fut M. de Noyon qui, en mai 1699, fonda à perpétuité le prix de                    poésie, qui n’avait été jusque-là que précaire : il est vrai que le sujet                    prescrit devait être à tout jamais la louange de Louis le Grand. C’est ainsi que                    de sa part il se mêlait comme inévitablement du ridicule, même à une noble                    pensée.</p><p>Bon homme au fond, dans une grande maladie qu’il fit, il voulut se réconcilier                    avec l’abbé de Caumartin, et après sa guérison, il alla jusqu’à solliciter pour                    lui auprès du roi l’évêché toujours refusé. D’Alembert, dans ses éloges des                    académiciens, a consacré à M. de Noyon, sous le titre d’<hi rend="i">Apologie</hi>, une notice équitable et indulgente. Il y apprécie le procédé                    de l’abbé de Caumartin avec la même sévérité et du même point de vue qu’avait                    fait Louis XIV :</p><quote><p rend="indent">Nous nous croyons obligé de dire (ce sont les paroles de                        d’Alembert) que, si le directeur eut dessein en cette occasion d’immoler                        bénignement le récipiendaire à la risée publique, il eut un tort très grave,                        et à l’égard de son confrère et à l’égard de son corps. Quelque jugement que                        l’orateur de la compagnie porte en secret sur celui qu’il est chargé de                        recevoir, lui eût-il refusé son suffrage, eût-il traversé son élection,                        fût-il même son ennemi, il doit oublier tout, dès qu’il se trouve à la tête                        de la société respectable qui vient d’adopter le nouvel académicien. Simple                        organe de ses confrères en cette circonstance, et réduit à exprimer leurs                        sentiments, lors même qu’ils ne sont pas les siens, il est, au moins pour ce                        moment, voué ou, si l’on veut, condamné à l’éloge, comme le récipiendaire                        l’est à la timidité et à la modestie. L’évêque de Noyon, ainsi que nous                        l’avons vu, avait fait son devoir de <hi rend="i">récipiendaire</hi> : nous                        laisserons à décider <pb n="348" xml:id="p348"/>si l’abbé de Caumartin fit                        son devoir de <hi rend="i">directeur</hi>.</p></quote><p rend="indent">Malgré des principes si justement établis, il a été difficile que                    la scène de M. de Noyon et de l’abbé de Caumartin ne se renouvelât point                    quelquefois. Je n’ai garde de songer à ce qui a pu se passer de nos jours, et                    qui n’offrirait, je veux le croire, que de lointaines ressemblances ; mais une                    scène presque pareille à celle qu’on vient de voir a été la réception de                    La Harpe par Marmontel, le 20 juin 1776. Le public, alors tout littéraire, et                    très occupé de ces sortes de querelles, s’était fait de La Harpe une idée très                    malicieuse, peu favorable, et qui ne répondait point aux mérites étendus qu’il a                    déployés depuis. Il succédait à Colardeau, et l’éloge du doux et intéressant                    poète parut aussitôt la satire indirecte, mais sensible, de l’irritable et                    belliqueux récipiendaire. Une fois entré dans cette voie d’interprétation, le                    public ne s’arrêta plus, il chercha finesse à chaque phrase, et il prêta                    peut-être à l’honnête Marmontel plus de malice qu’il n’en avait eu d’abord.                    Marmontel, toutefois, s’il n’avait ni dans la pensée, ni dans le ton, de cette                    ironie consommée de l’abbé de Caumartin, n’était pas tout à fait innocent<note place="bottom" resp="author">[NdA] On peut voir encore, dans la correspondance de Grimm,                        la réception de M. de Roquelaure, évêque de Senlis comme Chamillart, et qui                        prêtait aussi à la raillerie (4 mars 1771). La réponse de l’abbé de Voisenon                        fut un persiflage continuel : le public éclatait de rire à chaque phrase.                        — Enfin, rien ne m’empêche plus aujourd’hui de dire que la réception de                        M. de Vigny, par M. Molé, qui s’est passée sous nos yeux, a offert un                        parfait pendant à la réception de M. de Noyon, mais avec moins de gaieté et                        plus d’amertume.</note>.</p><p>Revenant à Dangeau et à son journal, qui a été le point de départ de tout ce                    développement et de cette petite chronique rétrospective, je ne veux pourtant                    point fermer les volumes sans payer, avec mes remerciements et mes éloges, mon                    tribut de critique aux <pb n="349" xml:id="p349"/>excellents éditeurs. Leur                    texte de Dangeau me paraît très bien donné, et on y a joint, par des extraits du                        <hi rend="i">Mercure</hi> et autres journaux du temps, ce qui peut                    l’éclairer et le relever à propos sans le surcharger. Mais j’ai quelques                    corrections sérieuses à proposer pour le texte des notes de Saint-Simon. Le                    style de Saint-Simon, dans ces notes rapides, est plus pétulant, plus pressé,                    plus heurté que nulle part ailleurs ; on y sent quelqu’un qui veut trop dire,                    qui veut tout dire à la fois C’est comme une source abondante qui a à sortir par                    un goulot trop étroit, et qui s’y étrangle. Au milieu des plus heureux traits,                    il ne se donne pas le temps de mettre sur pied ses phrases. Dangeau dit quelque                    part (t. III, p. 204) qu’on a réglé à la Cour que ce ne seront plus les filles                    d’honneur qui quêteront, et que ce seront les dames. Sur quoi Saint-Simon ajoute                    au plus vite cette explication : « C’est qu’<hi rend="i">il n’y ayant plus</hi>                    de filles d’honneur que les deux souffertes à M<hi rend="sup">me</hi> la                    princesse de Conti, il n’y avait plus personne pour quêter. » Mais cette                    incorrection parfois incroyable de diction ne doit pourtant pas faire admettre                    de lui toute locution étrange d’après une copie fautive. Et, par exemple,                    s’agit-il des gouverneurs et sous-gouverneurs qu’on place auprès des ducs                    d’Anjou et de Bourgogne, Saint-Simon n’a pas dit (t. III, p. 206) : « Les                    sous-gouverneurs eurent des <hi rend="i">métiers</hi> différents, aux yeux du                    duc de Beauvilliers qui les choisit », mais il a dit « des <hi rend="i">mérites</hi> différents. » Il n’a pas dû dire, malgré ses gaietés de style,                    parlant de la vie débauchée que menait le chevalier de Bouillon (t. III, p.                    264) : « M. de Bouillon (le père), ennuyé de ses déportements, lui en fit une                    forte <hi rend="i">romancine »</hi>, mais une forte <hi rend="i">remontrance</hi><note place="bottom" resp="author">[NdA] Ici j’avais tranché à faux : en                        effet, dans une lettre de Voltaire à d’Argental du 1<hi rend="sup">er</hi>                        février 1762, on lit : « Je reçois le paquet avec ma <hi rend="i">romancine</hi>. Vraiment, comme on me lave la tête ! » Je retire donc                        ma remarque, et si je laisse l’endroit, c’est pour montrer combien nos                        jugements rapides sont incertains et pour avertir que je ne livre mes                        conjectures que sous bénéfice d’inventaire.</note>. J’ai peine <pb n="350" xml:id="p350"/>à croire aussi que Saint-Simon ait dit (t. IV. p. 479) les                        <hi rend="i">folies</hi> du cardinalat, pour les honneurs attachés à la                    dignité de cardinal ; il a dû dire les <hi rend="i">gloires</hi> du cardinalat,                    ou peut-être simplement les <hi rend="i">droits</hi>. — Je ne sais (t. IV, p.                    206) ce que peuvent être « les <hi rend="i">carres</hi> de jansénisme » par                    lesquels on voudrait nuire à la comtesse de Grammont auprès du roi, et qu’elle                    ne redoutait guère ; je conjecture que ce sont des <hi rend="i">tares</hi>. — Le                    titre de <hi rend="i">conseiller de cour souveraine</hi>, qu’on retranche en                    1690 du serment des ducs et pairs, et qui y avait été introduit par M. de Guise,                    sous la Ligue, afin de flatter le peuple et le Parlement, donne lieu à une                    phrase de Saint-Simon (t. III, p. 199, à la deuxième ligne de la note) qu’il                    faut absolument refaire et restituer dans le sens, sinon dans les termes, que                    voici : « Il (ce titre) s’était <hi rend="i">perpétué</hi> après avoir été                    introduit par M. de Guise pour se rendre populaire. » — Enfin il n’est pas                    possible que dans une première partie de phrase (t. III, p. 362) Saint-Simon ait                    dit : « M. de Louvois n’était bon qu’à être <hi rend="i">premier ministre en                        plein</hi> », et que dans le second membre de cette même phrase il se soit                    attaché à lui refuser précisément les principales qualités d’un premier                    ministre ; j’aimerais mieux lire qu’il n’était bon qu’à être « premier ministre                        <hi rend="i">en petit</hi> », quoique cela ne me satisfasse qu’à peu près.                    En soumettant ces difficultés de sens aux excellents éditeurs, je suis sûr                    d’attirer leur attention pour l’avenir et d’amener sur ce qui a échappé                    jusqu’ici des corrections et <hi rend="i">leçons</hi> meilleures que celles que                    je puis proposer.</p></div></body>
</text>
</TEI>

