<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Henri IV écrivain – par M. Eugène Jung, ancien élève de l’École normale, docteur es lettres II</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1855-09-29"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1855-09-29"><head>II</head><dateline>[Samedi 29 septembre 1855.]</dateline><p rend="indent"><pb n="369" xml:id="p369"/>Quand il s’agit de Henri IV, fût-ce                        même à ce titre principal d’écrivain de courts billets et d’auteur de vives                        harangues, il n’est point possible de ne pas parler un peu du roi et de                        l’homme.</p><p>Sa réputation en France a eu ses vicissitudes. Vivant et régnant, il était                        apprécié à son prix, et dans toute l’étendue de ses qualités de souverain et                        de sauveur par tous les hommes patriotiques et sages. Sa grandeur d’âme, son                        habileté, son infatigable vigilance, sa supériorité sur ceux qui                        l’entouraient et dont il se servait utilement, tout cela était senti d’une                        manière directe et présente, bien autrement efficace qu’aujourd’hui                        l’histoire, à l’aide de ses pièces et de ses études, ne peut arriver à le                        reproduire et à le démontrer. Il fallait avoir passé par la Ligue pour avoir                        ce sentiment-là. Quand nous voyons dans la série des lettres missives de                        Henri IV son voyage en Limousin, dans l’automne de 1605, pour y étouffer                        quelque rébellion, sa lettre écrite de Bellac au landgrave de Hesse, où il                        se plaint des menées du duc de Bouillon, ce chef astucieux d’une intrigante                        famille laquelle a eu grand besoin de Turenne <pb n="370" xml:id="p370"/>pour se faire pardonner de la France tous ses méfaits<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] pour se faire pardonner tous ses                            méfaits de la France ;</note> ; quand on lit ces pièces instructives, on                        n’a pas encore l’impression soudaine que faisait éprouver aux hommes de sens                        et aux amis de leur pays le réveil de ces remuements funestes, chers à                        quelques ambitieux mécontents ; et c’est ce que Malherbe, si sensé <hi rend="i">quoique</hi> poète<note place="bottom" resp="author">[NdA] J’ai besoin                            d’expliquer ce <hi rend="i">quoique</hi> ; car bon sens et haute poésie,                            selon moi, vont très bien ensemble. Mais, chez les poètes moins                            complets, l’accord semble plus rare. Et puis, j’ai surtout pensé aux                            génies nos contemporains qui, en ceci, n’offrent pas tous l’exemple d’un                            parfait équilibre.</note>, a rendu dans une strophe admirable de son                        ode, ou plutôt de sa prière à Dieu pour le roi allant en Limousin :</p><quote><l>Un malheur inconnu glisse parmi les hommes,</l><l>Qui les rend ennemis du repos où nous sommes :</l><l>La plupart de leurs vœux tendent au changement ;</l><l>Et comme s’ils vivaient des misères publiques,</l><l>Pour les renouveler ils font tant de pratiques,</l><l>Que qui n’a point de peur, n’a point de jugement.</l></quote><p rend="indent">Avoir peur en 1605, peur que les plaies de la patrie ne se                        rouvrissent et que, Henri IV manquant, tout ne manquât avec lui, c’était, au                        gré de Malherbe, donner marque de jugement. De telles notes, parties du cœur                        et des entrailles du bon sens, en disent plus que les dossiers les mieux                        assemblés ; ou plutôt le dossier qu’on rassemble et de tels accents qu’on                        ressaisit s’éclairent l’un par l’autre.</p><p>Henri IV mort, le regret et le deuil furent immenses. La France ne fut un peu                        consolée que lorsqu’elle se vit rentrée, par la domination de Richelieu,                        dans une autre période de grandeur ; mais l’idée de bonté qui faisait partie                        du souvenir de Henri IV ne perdait pas à la comparaison, et alla même en                        s’exagérant avec les années. On parla insensiblement de son règne comme d’un                        âge <pb n="371" xml:id="p371"/>d’or. Cette première forme de la renommée de                        Henri IV a été consacrée par l’histoire qu’écrivit de lui le bon évêque                        Hardouin de Péréfixe, précepteur de Louis XIV (1661)<note place="bottom">[NdA] Voir aussi, et surtout, le commencement des <hi rend="i">Mémoires</hi> de l’abbé de Marolles, où il est parlé des dernières                            années du règne de Henri IV : c’est une idylle.</note>.</p><p>Dans la seconde moitié du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,                        Louis XIV remplit tout, et sa personnalité glorieuse supporte difficilement                        les comparaisons même avec les monarques de sa race ; il y eut éclipse de                        Henri IV. Mais la mémoire du bon roi et des mérites de son règne demeura à                        l’état de culte chez quelques hommes instruits, sensibles aux                        perfectionnements et aux arts de la paix, et au bien-être du peuple. C’est                        auprès d’un de ces vieillards respectables, M. de Caumartin, ancien                        conseiller d’État, que Voltaire, pendant un séjour à la campagne, se prit                        d’enthousiasme pour cette grande renommée royale ; et il se mit aussitôt à                        la célébrer, tout en l’accommodant à sa manière et en la traitant dans le                        goût des temps nouveaux : il fit <hi rend="i">La Henriade</hi>, et plus tard                        le chapitre de l’<hi rend="i">Essai sur les mœurs</hi>, intitulé : « De                        Henri IV ».</p><p>Au milieu de bien des vues justes et rapides qui recommandent ce chapitre, il                        y abondait trop pourtant dans le sens de bonhomie et d’attendrissement. Et                        par exemple il représentait son héros comme laissant entrer par compassion                        des vivres dans Paris assiégé, tandis que c’était tout le contraire, et que                        Henri IV se plaignait de ses serviteurs (tels que Givry, et particulièrement                        M. d’O), qui en divers temps y avaient laissé entrer des vivres par                        connivence. De même, dans la harangue de Henri IV à l’assemblée des notables                        de Rouen, Voltaire semblait prendre au pied de la lettre cette gracieuse et                        débonnaire promesse de <hi rend="i">se mettre en tutelle</hi> entre leurs                            <pb n="372" xml:id="p372"/>mains, tandis que Henri entendait bien ne                        faire là qu’une politesse ; et comme Gabrielle, au sortir de cette séance,                        s’étonnait qu’il eût ainsi parlé de se mettre en tutelle : « Il est vrai,                        répondait-il, mais, ventre saint-gris ! je l’entends avec mon épée au                        côté. »</p><p>Le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qui aimait la déclamation,                        poussa le plus possible dans le sens du Henri débonnaire et vertueux. On eut                        le Henri IV à la Collé, du moins le plus gai de tous, — le Henri IV à la                        Legouvé, et précédemment à la Bernardin de Saint-Pierre, une sorte de Henri                        dans le genre de Stanislas le philosophe bienfaisant. Il avait du profil de                            Louis XVI<note place="bottom" resp="author">[NdA] Un livre qui contribua beaucoup à                            accréditer cette idée légendaire de Henri IV, ce furent les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Sully arrangés et rajeunis par l’abbé de L’Écluse                            (1745). Le marquis d’Argenson, qui avait conseillé à l’abbé ce travail,                            écrivait en ces termes naïfs l’impression qu’il avait reçue à la                            lecture : « Excellent livre, qu’on ne peut trop lire. On y voit que                            Henri IV n’était qu’un bonhomme et un brave militaire qui gâtait ce à                            quoi il touchait, mais qui avait bon cœur et revenait toujours à son                            Sully ; que Sully fit toute sa grandeur, etc., etc. » (Manuscrits de                            d’Argenson, Bibliothèque du Louvre, dans le volume intitulé : <hi rend="i">Remarques en lisant</hi>.) — Et qu’on s’étonne, après cela,                            du rôle qu’on a fait à Charlemagne avec son archevêque Turpin et ses                            douze pairs, dans les romans de chevalerie !</note>. De nos jours, en                        1814, la Restauration des Bourbons n’était pas propre à diminuer cette                        manière sentimentale et paterne de présenter le bon Henri. <hi rend="i">Charmante Gabrielle</hi> était devenu un air national, un air de                        famille ; on pleurait toujours quand on prononçait le nom de Henri IV. Il                        était temps de revenir à la sévère histoire et à la réalité. La lecture des                            <hi rend="i">Mémoires</hi> de d’Aubigné, et aussi celle des <hi rend="i">Historiettes</hi> de Tallemant qu’on publia vers 1834, y servirent                        beaucoup ; j’oserai dire qu’une réaction commença. On se plut à savoir tous                        les petits défauts de Henri IV, ses malices, ses avarices, ses faiblesses                        même au physique. Un historien, homme d’étude et d’esprit, très curieux de                        recherches, et ennemi du <pb n="373" xml:id="p373"/>lieu commun, ancien                        royaliste d’ailleurs, M. Bazin, satisfit et résuma à merveille cette                        disposition clairvoyante et railleuse dans un article tout ironique sur                        Henri IV (1837), qui a l’air par endroits d’une impertinence, et qui                        certainement est inconvenant par le ton. On s’y guérissait du moins du faux                        et fade Henri. Aujourd’hui on est rentré dans une voie plus large ;                        l’abondance des faits recueillis a remis chaque portion du caractère dans                        son vrai jour ; l’anecdote n’y est plus supprimée par l’histoire et ne la                        prime pas non plus. Quand on a lu les derniers jugements de M. de Carné sur                        Henri IV, ou encore ceux que M. Chéruel établit et entoure de preuves dans                        sa récente et louable <hi rend="i">Histoire de l’administration monarchique                            en France</hi>, on ne voit rien à désirer d’essentiel : on possède un                        Henri IV vrai, dans l’équilibre de ses qualités et dans son ensemble ; on a                        fait, pour ainsi dire, le tour du personnage.</p><p>M. Jung, qui l’a aussi fort bien étudié et considéré par tous ses aspects,                        s’est trop préoccupé pourtant de certaines restrictions et de je ne sais                        quels reproches faits à ce restaurateur de la France, lorsqu’il a dit en                        concluant l’un de ses principaux chapitres : « Henri IV n’est pas sans                        reproche. Il a poussé ses qualités jusqu’aux défauts mais, considéré tout                        entier par les côtés qu’admire la raison et par ceux que condamne la                        morale ; regardé, en un mot, des hauteurs de l’histoire, et non par les                        dessous d’une chronique méticuleuse, Henri IV ne sera jamais haïssable. » —                        Ainsi Henri IV, somme toute, <hi rend="i">n’est pas haïssable</hi> ! Voilà,                        certes, une belle grâce, une généreuse concession faite à celui qui fut                        longtemps réputé le plus adorable des rois, et qui est resté si marqué de                        bonté jusque dans son expérience prudente et sa politique. Il y a dans ce                        jugement de M. Jung sur Henri IV un effort à être juste, comme de quelqu’un                        qui n’est pas tout à fait de la lignée ni de la <pb n="374" xml:id="p374"/>morale française, et qui paraît plus puritain que généralement nous ne le                            sommes<note place="bottom" resp="author">[NdA] On peut lire sur Henri IV, au tome V de                                <hi rend="i">La France protestante</hi>, de MM. Haag, une notice                            biographique très bien étudiée, mais construite comme un acte                            d’accusation au point de vue moral, religieux, politique. On y fait même                            des dernières années de Henri IV un tableau presque sombre. L’auteur ou                            les auteurs de cette notice, au moment de la terminer, ayant conscience                            d’être allés trop loin, ne peuvent s’empêcher de dire : « <hi rend="i">En admettant même que nous eussions un peu trop ombré le                                tableau</hi>, notre portrait ne serait-il pas-encore plus fidèle que                            celui qu’a tracé Scipion Dupleix ?… » Mais il ne s’agit pas seulement                            d’être un peu plus exact que Scipion Dupleix ou d’être moins pastoral                            que l’abbé de Marolles, il s’agit d’être juste et de ne pas <hi rend="i">ombrer</hi> le tableau là où il n’y a pas d’ombre, M. Jung, dans                            tout son travail, a été évidemment sous la préoccupation de ce dur                            procès que continuent de faire à Henri IV les descendants de ceux dont                            il a quitté la religion.</note>.</p><p>Le jeune et studieux docteur a du reste très bien indiqué la physionomie et                        les traits de l’orateur chez Henri IV. Sans parler des allocutions de guerre                        à Coutras et à Ivry, on a de ce roi douze ou treize harangues adressées soit                        à l’assemblée des notables, soit à des parlements, à des chambres des                        comptes, soit à des corps de ville ou à des députés du Clergé. Ces harangues                        sont vives et assez courtes, animées de certains mots saillants qu’on                        retient et qui sont la signature de celui qui les a prononcées, on perdrait                        sa peine d’y chercher l’application des règles de la rhétorique ancienne et                        d’y vouloir vérifier les partitions oratoires. Il n’y a pas de plan :                        Henri IV, comme Montaigne, sait mieux ce qu’il dit que ce qu’il va dire.                        S’il est orateur, il l’est le plus souvent à l’improviste. Tantôt c’est dans                        le jardin des Tuileries (en décembre 1605) qu’il reçoit l’archevêque de                        Vienne, Pierre de Villars, qui vient lui apporter les doléances du Clergé,                        et il lui répond avec nerf et à propos sur un sujet dont il est plein :                        tantôt c’est au moment où il est à jouer avec ses enfants dans la grande                        salle du château <pb n="375" xml:id="p375"/>de Saint-Germain (3 novembre                        1599) qu’il voit entrer les députés du parlement de Bordeaux, et il va à eux                        en leur disant : « Ne trouvez point étrange de me voir ici folâtrer avec ces                        petits enfants ; je sais faire les enfants et défaire les hommes. Je viens                        de faire le fol avec mes enfants, je m’en vais maintenant faire le sage avec                        vous et vous donner audience. » Et comme il s’agit de l’Édit de Nantes sur                        lequel on essaye de le chapitrer, il les remet en peu de mots au pas et à la                        raison. Il faut donc prendre ces harangues pour de simples paroles assez                        exactement recueillies, où le maître (car Henri IV en est un) dit à sa                        manière à ceux dont il a besoin et qui lui résistent, qui lui viennent faire                        remontrance, des vérités parfois rudes, mais qu’il sait égayer d’un geste ou                        d’un sourire. Toutes ces harangues à des parlements sont d’un roi qui ne                        badine pas ou qui ne badine qu’en paroles, qui ordonne, et qui a l’épée au                        côté. Louis XIV, s’adressant à son Parlement, n’était pas tendre, et le                        réduisait strictement à l’obéissance : Henri IV est un roi plus parlant et                        moins majestueux, mais il mène également son monde et le fait obéir. Il a le                        pouvoir absolu plus agréable, voilà tout. Aux députés du Clergé qui viennent                        de lui faire, et non sans arrière-pensée, un assez triste tableau de                        l’Église de France, il répond (28 septembre 1598) :</p><quote><p rend="indent">À la vérité, je reconnais que ce que vous m’avez dit est                            véritable. Je ne suis point auteur des nominations ; les maux étaient                            introduits auparavant que je fusse venu. Pendant la guerre, j’ai couru                            où le feu était plus allumé, pour l’étouffer ; maintenant que la paix                            est revenue, je ferai ce que je dois faire en temps de paix. Je sais que                            la religion et la justice sont les colonnes et fondements de ce royaume,                            qui se conserve de justice et de piété ; et quand elles ne seraient, je                            les y voudrais établir, <hi rend="i">mais pied à pied, comme je ferai en                                toutes choses</hi>. Je ferai en sorte, Dieu aidant, que l’Église                            sera aussi bien qu’elle était il y a cent ans ; j’espère en décharger ma                            conscience, et vous donner contentement. <hi rend="i">Cela se fera petit                                à petit : Paris</hi><pb n="376" xml:id="p376"/><hi rend="i">ne fut pas fait en un jour</hi>.                            Faites par vos bons exemples que le peuple soit autant excité à bien                            faire comme il en a été précédemment éloigné. <hi rend="i">Vous m’avez                                exhorté de mon devoir, je vous exhorte du vôtre. Faisons bien, vous                                et moi : allez par un chemin, et moi par l’autre : et si nous nous                                rencontrons, ce sera bientôt fait.</hi> Mes prédécesseurs vous ont                            donné des paroles avec beaucoup d’apparat, et moi, avec jaquette grise,                            je vous donnerai les effets. Je n’ai qu’une jaquette grise, je suis gris                            par le dehors, mais tout doré au-dedans.</p></quote><p rend="indent">Et s’il parle en des termes si hauts au Clergé, il saura                        bientôt parler non moins ferme à Messieurs de son parlement de Paris venant                        lui faire, Achille de Harlay en tête, des remontrances sur le rétablissement                        des jésuites. Cette dernière réponse, qu’on peut lire dans le recueil de                        M. Berger de Xivrey à la date du 24 décembre 1603, a même les proportions                        d’un discours proprement dit, serré de raisons, et semé d’un bout à l’autre                        de traits vifs et graves.</p><p>Dans un fragment de journal récemment publié par M. Read (1854), et où se                        lisent des conversations de Henri IV et du ministre protestant Chamier de                        Montélimar, pendant un voyage de celui-ci en Cour, on voit comment Henri IV                        traitait d’autre part ses anciens coreligionnaires demeurés opiniâtres et                        ardents ; il y employait un mélange de sévérité, d’adresse et de bons                        propos : on y saisit bien son procédé politique en action ; mais il n’était                        qu’exact et véridique, lorsqu’il disait à ce ministre Chamier, dont il                        aurait voulu adoucir l’âpreté : « Qu’il ne demandait rien de lui que ce qui                        se doit d’un honnête homme ; qu’il n’était pas, comme on disait, gouverné                        par les jésuites, mais qu’il gouvernait et les jésuites et les ministres                        (calvinistes), étant le roi des uns et des autres. » Vrai roi de tous en                        effet, grand et admirable en ce qu’il devançait l’esprit des temps, dominant                        toutes ces haines qui l’entouraient, toutes ces passions de gallicans, de                        parlementaires, d’ultramontains, de huguenots, et au sortir d’une époque où                        l’on <pb n="377" xml:id="p377"/>s’égorgeait et l’on s’entre-dévorait,                        forçant tous ses naturels sujets à subsister, bon gré mal gré, dans une paix                        et une garantie mutuelles !</p><p>Quand je me souviens de Henri IV, et pour me le résumer à moi-même au juste,                        sans pencher ni du côté de la tradition factice et arrangée, ni du côté de                        l’anecdote maligne et injurieuse à l’histoire, je tiens à me rappeler trois                        ou quatre points essentiels qui me le déterminent, en quelque sorte, dans                        les grandes lignes de sa nature morale et de son caractère politique. Il                        aimait le peuple, les gens de campagne, les pauvres gens. Il était sincère                        quand il disait à Messieurs du Parlement, le 19 avril 1597, après la perte                        d’Amiens :</p><quote><p rend="indent">J’ai été sur la frontière, j’ai fait ce que j’ai pu pour                            assurer les peuples ; j’ai trouvé, y arrivant, que ceux de Beauvais s’en                            venaient en cette ville, ceux des environs d’Amiens à Beauvais. J’ai                            encouragé ceux du plat pays ; j’ai fait fortifier leurs clochers, et                            faut que vous die, Messieurs, que les oyant crier à mon arrivée <hi rend="i">Vive le roi</hi> ! ce m’était autant de coups de poignard                            dans le sein, voyant que je serais contraint de les abandonner au                            premier jour.</p></quote><p rend="indent">Mais ce sentiment d’homme et de roi pasteur de peuples n’ôtait                        rien à sa clairvoyance sur le fond de la nature humaine. Il la savait,                        surtout en de certains pays, ingrate et légère. À une procession du 5                        janvier 1595, à laquelle il assista moins d’un an après son entrée dans                        Paris et aussitôt après l’attentat de Jean Châtel, il se vit une                        merveilleuse allégresse, et on n’entendait que cris de <hi rend="i">Vive le                            roi</hi> ! Sur quoi, remarque L’Estoile, il y eut un seigneur près de Sa                        Majesté qui lui dit : « Sire, voyez comme tout votre peuple se réjouit de                        vous voir ! » Le roi, secouant la tête, lui répondit : « C’est un peuple :                        si mon plus grand ennemi était là où je suis, et qu’il le vît passer, il lui                        en ferait autant qu’à moi, et crierait encore plus haut qu’il ne fait. »                        Cromwell ne dirait pas <pb n="378" xml:id="p378"/>mieux ; mais, comme le                        caractère d’un chacun imprime aux mêmes pensées une diverse empreinte,                        Henri IV ne laissait pas de rester, à travers cela, indulgent et bon, et,                        qui plus est, de <hi rend="i">gausser</hi> l’instant d’après comme de                        coutume.</p><p>L’un des courts écrits qui font le mieux connaître la personne et le moral de                        Henri IV, ce sont les mémoires du premier président de Normandie, Claude                        Groulard, de tout temps fidèle à ce prince, et qui nous a conservé un récit                        naïf des fréquents voyages et des séjours qu’il eut à faire auprès de lui.                        Dans l’un de ces premiers voyages à l’armée auprès du roi, pendant le siège                        de Rouen, en 1591, Henri, oubliant la gravité, se plaît à harceler le                        respectable président, cet homme de robe longue, et à se jouer de ses peurs                        en le voulant emmener aux tranchées :</p><quote><p rend="indent">Je le refusai, dit Groulard, comme n’étant de la profession                            des armes ; (<hi rend="i">alléguant</hi>) qu’aussi bien je ne pourrais                            dire si elles étaient bien ou mal faites, et que s’il arrivait que je                            fusse blessé, je ne servirais que de risée et moquerie à ceux de dedans.                            Toutefois il ne perdait (<hi rend="i">occasion</hi>) à m’en faire                            instance, jusques à ce que j’eus le moyen de m’en défaire par une                            demande que je lui fis : s’il ne désirait pas être tenu et reconnu roi                            de France, et l’être aussi ? Il me dit que oui. « <hi rend="i">Apprenez                                donc à un chacun à faire son métier.</hi> » Il se mit à rire et ne                            m’en parla du depuis.</p></quote><p rend="indent">— Henri IV, si différent en cela de Louis XIV, aurait eu besoin                        de temps en temps que quelqu’un le rappelât de l’espièglerie à la                        dignité.</p><p>Le président Groulard était auprès de Henri IV à Saint-Denis en juillet 1593,                        au moment de l’abjuration. Il fut de ceux que le roi convoqua pour leur                        faire part de la résolution qu’il avait prise depuis quelques jours de se                        faire instruire, et finalement de son dessein d’embrasser la religion                        catholique. Le roi tenait ce <pb n="379" xml:id="p379"/>grave discours à ses                        officiers et gens de justice le 24 ; la veille, il avait écrit ces mots plus                        lestes à Gabrielle : « Ce sera dimanche (après demain) que je ferai le saut                        périlleux. » Ce mot a scandalisé à bon droit ; mais il ne faut jamais                        oublier que Henri IV, nonobstant les sentiments, avait une manière gaie                        involontaire de prendre et d’exprimer même ce qu’il avait de plus à cœur et                        de plus sérieux. Il y a deux choses, a remarqué Scaliger, dont le roi                        n’était point capable, à savoir, de <hi rend="i">lire</hi> et de <hi rend="i">tenir gravité</hi>. Quoi qu’il en soit, ceux dont il                        abandonnait la communion ont triomphé et triomphent encore de cette parole                        légère, échappée alors dans le secret.</p><p>Entre les divers propos que le président Groulard a recueillis de la bouche                        de Henri IV, il en est un qui le peint bien dans son bon sens, dans son peu                        de rancune, et dans sa connaissance pratique et non idéale de l’humaine                        espèce. Il s’agissait du prochain mariage du roi avec une princesse de                        Florence, et comme Henri IV le lui annonçait, le digne président répondit                        par une comparaison érudite avec la lance d’Achille, disant que cette maison                        réparerait ainsi les blessures qu’elle-même avait faites à la France par la                        personne de Catherine de Médicis.</p><quote><p rend="indent">Mais je vous prie, se mit à dire là-dessus Henri IV parlant                            de Catherine et l’excusant, qu’eût pu faire une pauvre femme ayant, par                            la mort de son mari, cinq petits enfants sur les bras, et deux familles                            en France qui pensaient d’envahir la couronne, la nôtre et celle de                            Guise ? Fallait-il pas qu’elle jouât d’étranges personnages pour tromper                            les uns et les autres, et cependant garder comme elle a fait ses                            enfants, qui ont successivement régné par la sage conduite d’une femme                            si avisée ? Je m’étonne qu’elle n’a encore fait pis.</p></quote><p rend="indent">Je mets cette parole à côté de celles que Henri IV écrirait au                        landgrave de Hesse, au moment des intrigues recommençantes du duc de                        Bouillon (octobre 1605) :</p><quote><p rend="indent">Mon <pb n="380" xml:id="p380"/>cousin, j’ai voulu décharger                            mon cœur avec vous de toutes ces choses, afin que vous sachiez que, si                            ces entreprises et offenses m’ont fait monter à cheval et ont à bon                            droit ému mon courroux, elles n’ont pourtant changé ni altéré mon                            naturel ni mon inclination, <hi rend="i">l’expérience que j’ai des                                choses du monde m’ayant appris d’être plus prudent que vindicatif en                                la direction des affaires publiques.</hi></p></quote><p rend="indent">Dans la modération et la clémence de Henri IV il entrait donc,                        sur un fonds premier de générosité et de bon naturel, une profonde                        connaissance de ce que peuvent les choses, de ce que valent les hommes, bien                        de la prudence et un peu de mépris. Il recouvrait ce mépris que d’autres                        grands politiques n’ont pas pris la peine de dissimuler.</p><p>Que si maintenant nous revenons à lui comme écrivain, nous ne devons jamais                        nous surfaire la valeur de ce titre ainsi appliqué ; c’est un écrivain sans                        le savoir. Scaliger vient de nous dire que Henri IV était à peu près                        incapable de lecture, et d’Aubigné dit à peu près la même chose. Il est fort                        heureux qu’il ait lu Plutarque dans son enfance et par les soins de sa mère,                        car il ne l’aurait sans doute pas lu plus tard ; il n’en aurait eu ni le                        temps ni la patience, et nous n’aurions pas cette charmante lettre, la plus                        jolie de celles qu’il adresse à Marie de Médicis, et qui est des premiers                        temps de son mariage (3 septembre 1601) :</p><quote><p rend="indent">M’amie, j’attendais d’heure à heure votre lettre ; je l’ai                            baisée en la lisant. Je vous réponds en mer où j’ai voulu courre une                            bordée par le doux temps. Vive Dieu ! vous ne m’auriez rien su mander                            qui me fût plus agréable que la nouvelle du plaisir de lecture qui vous                            a pris. Plutarque me sourit toujours d’une fraîche nouveauté ; l’aimer                            c’est m’aimer, car il a été l’instituteur de mon bas âge. Ma bonne mère,                            à qui je dois tout, et qui avait une affection si grande de veiller à                            mes bons déportements, et ne vouloir pas, ce disait-elle, voir en son                            fils un illustre ignorant, me mit ce livre entre les mains, encore que                            je ne fusse à peine plus un enfant de mamelle. Il m’a été comme <pb n="381" xml:id="p381"/>ma conscience, et m’a dicté à l’oreille                            beaucoup de bonnes honnêtetés, et maximes excellentes pour ma conduite                            et pour le gouvernement des affaires. Adieu, mon cœur, je vous baise                            cent mille fois. Ce III<hi rend="sup">e</hi> septembre, à Calais.</p></quote><p rend="indent">Une telle lettre suffirait à faire la gloire du Plutarque                        d’Amyot, dont elle a toute la fraîcheur et les grâces souriantes, et elle y                        joint, comme écrite en mer par une douce brise, un reflet de la lumière et                        de la sérénité des flots. Maintenant est-il nécessaire d’ajouter que                        Henri IV savait un peu de latin ; qu’il avait traduit, sous son précepteur                        Florent Chrétien, les <hi rend="i">Commentaires</hi> de César, et que sous                        un autre de ses précepteurs, La Gaucherie, il avait même appris par cœur                        deux ou trois sentences grecques ? Peu importe. Ce qu’il avait surtout, et                        bien mieux que l’étude première et la discipline, c’était la source, le jet,                        l’esprit vif, ouvert, primesautier et perfectible, un tour particulier                        d’imagination, et c’est ce qui lui assure son originalité à côté des plus                        grands princes et capitaines qui ont bien parlé ou bien écrit.</p><p>César, le premier des écrivains de son ordre et le plus <hi rend="i">comme il                            faut</hi> des grands hommes, a réuni en lui tous les talents et tous les                        arts. Orateur, grammairien, poète, le plus attique des Latins, quand il                        écrit des mémoires sur ses guerres, il le fait</p><quote><p rend="noindent">en un style si simple, si pur, si gracieux dans sa nudité                            même, qu’en ne voulant que fournir des matériaux aux historiens futurs,                            il a peut-être fait plaisir, dit Cicéron, aux impertinents et malavisés                                (<hi rend="i">ineptis</hi>) qui voudront à toute force y mettre des                            boucles et des frisures ; mais à coup sûr il a détourné à jamais tous                            les bons esprits d’y revenir (« <hi rend="i">sanos quidem homines a                                scribendo deterruit</hi> ») ; car il n’est rien de plus agréable en                            histoire qu’une brièveté nette et lumineuse.</p></quote><p rend="indent">Parmi les modernes, Louis XIV, quoiqu’on ait publié <pb n="382" xml:id="p382"/>ce qu’on appelle ses <hi rend="i">œuvres</hi>, ne saurait                        être appelé un écrivain. Il parle, il est vrai, la meilleure des langues, et                        comme un roi qui méritait d’avoir Pellisson pour secrétaire et Racine pour                        lecteur. Lorsque l’Académie française, par l’organe de son directeur                        Tourreil, présenta pour la première fois son <hi rend="i">Dictionnaire</hi>                        à Louis XIV, elle lui disait : « Pourrions-nous, Sire, n’avoir pas réussi ?                        nous avions pour gage de succès le zèle attentif qu’inspire l’ambition de                        vous satisfaire et la gloire de vous obéir. Il nous est donc permis de nous                        flatter que notre ouvrage explique les termes, développe les beautés,                        découvre les délicatesses que vous doit une langue qui se perfectionne                        autant de fois que vous la parlez ou qu’elle parle de vous. » Louis XIV                        méritait en partie ce compliment, en tant que parlant avec justesse et                        propriété la plus parfaite des langues ; on dit qu’il contait à ravir ; mais                        cette noble et régulière politesse manquait de saillie, de relief, d’images,                        d’imprévu, de ce qui fait la grâce et la popularité de la langue de                        Henri IV.</p><p>Le grand Frédéric, lui, était un roi essentiellement écrivain ; et quand il                        écrivait en prose, sauf les germanismes inévitables, c’était un écrivain                        ferme, sensé, vraiment philosophe, plein de résultats justes et de vues                        d’expérience, et doué aussi par endroits d’une imagination assez haute et                        assez frappante. Il y a du talent dans ses histoires, mais trop de mauvais                        goût se mêle à ses plaisanteries dans ses lettres. Il existait dans                        l’antiquité, au temps d’Aulu-Gelle, des recueils de lettres du roi Philippe                        le Macédonien, père d’Alexandre : on les disait pleines d’élégance, de bonne                        grâce et de sens (« <hi rend="i">feruntur adeo libri epistolarum ejus,                            munditiae et venustatis et prudentiae plenarum</hi> »). La                        correspondance de Frédéric ne mérite qu’une moitié de cet éloge. En tout,                        l’écrivain de profession domine en lui et diminue un peu l’écrivain-roi.</p><p><pb n="383" xml:id="p383"/>Napoléon a la grandeur dans le style comme en                        toute chose. Son horizon est toujours sévère. Il a la ligne précise, brève ;                        ce n’est pas de l’atticisme comme chez César ; il appuie davantage : c’est                        parfois comme la pointe du compas. Ses proclamations ont créé un genre                        d’éloquence militaire et impériale ; ses histoires, et je parle surtout de                        sa relation de la campagne d’Égypte, offrent des modèles de descriptions, de                        narrations, où pas un mot n’est à ajouter ou à retrancher, et que traversent                        de brusques éclairs de poésie. Il se borne au trait indispensable ; hors de                        ses bulletins, qui ont l’appareil qu’exige le genre, il a le grandiose                        simple et le sérieux un peu sombre.</p><p>La première allocution militaire qu’on a de Henri avant Coutras peut se                        comparer à la première proclamation de Bonaparte en Italie. En arrivant à                        cette armée déguenillée qu’il allait rendre si glorieuse, et la passant en                        revue, Bonaparte disait :</p><quote><p rend="indent">Soldats ! vous êtes nus, mal nourris ; le gouvernement vous                            doit beaucoup, il ne peut rien vous donner. Votre patience, le courage                            que vous montrez au milieu de ces rochers, sont admirables ; mais ils ne                            vous procurent aucune gloire, aucun éclat ne rejaillit sur vous. Je veux                            vous conduire dans les plus fertiles plaines du monde. De riches                            provinces, de grandes villes seront en votre pouvoir ; vous y trouverez                            honneur, gloire et richesses. Soldats d’Italie ! manqueriez-vous de                            courage ou de constance ?</p></quote><p rend="indent">Henri, avant Coutras, disait à ses cousins, le prince de Condé                        et le comte de Soissons, qui commandaient les deux ailes de la                        bataille :</p><quote><p rend="indent">Vous voyez, mes cousins, que c’est à notre maison que l’on                            s’adresse. Il ne serait pas raisonnable que ce beau danseur (<hi rend="i">le duc de Joyeuse</hi>) et ces mignons de cour en                            emportassent les trois principales têtes, que Dieu a réservées pour                            conserver les autres avec l’État. Cette querelle nous est commune ;                            l’issue de cette journée nous laissera plus d’envieux que de                            malfaisants : nous en partagerons l’honneur en commun.</p></quote><p rend="indent"><pb n="384" xml:id="p384"/>Et aux capitaines et soldats,                        touchant d’abord cette même corde de l’intérêt et du profit dans l’honneur,                        il disait :</p><quote><p rend="indent">Mes amis, voici une curée qui se présente bien autre que                            vos butins passés : c’est un nouveau marié qui a encore l’argent de son                            mariage en ses coffres ; toute l’élite des courtisans est avec lui.                            Courage ! il n’y aura si petit entre vous qui ne soit désormais monté                            sur des grands chevaux et servi en vaisselle d’argent. Qui n’espérerait                            la victoire, vous voyant si bien encouragés ? Ils sont à nous : je le                            juge par l’envie que vous avez de combattre ; mais pourtant nous devons                            tous croire que l’événement en est en la main de Dieu, lequel sachant et                            favorisant la justice de nos armes, nous fera voir à nos pieds ceux qui                            devraient plutôt nous honorer que combattre. Prions-le donc qu’il nous                            assiste. Cet acte sera le plus grand que nous ayons fait : la gloire en                            demeurera à Dieu, le service au roi, notre souverain seigneur, l’honneur                            à nous, et le salut à l’État.</p></quote><p rend="indent">Même à travers ce qu’il peut y avoir d’inexactement recueilli                        ou d’arrangé après coup dans la harangue de Henri, nous saisissons aussitôt                        les différences. Henri a de l’esprit, de la gaieté et de la familiarité dans                        l’esprit ; il appelle l’ennemi <hi rend="i">le nouveau marié, le beau                            danseur</hi>, toutes choses qui supposent le sourire sous la moustache                        déjà grisonnante. Napoléon, lui, de l’arc vibrant de sa lèvre, lance sa                        parole d’acier et ne sourit pas.</p><p>M. Jung a très bien saisi ce caractère du <hi rend="i">talent</hi> de                        Henri IV, si l’on peut ainsi parler, et ce mélange de saillie spirituelle,                        d’imagination rapide et de cœur. « Pour moi, écrit Henri à la reine                        Élisabeth (15 novembre 1597), je ne me lasserai jamais de combattre pour une                        si juste cause qu’est la nôtre ; je suis né et élevé dedans les travaux et                        périls de la guerre : <hi rend="i">là aussi se cueille la gloire, vraie                            pâture de toute âme vraiment royale, comme la rose dedans les                            épines.</hi> » Ici, en écrivant à la vierge-reine, on peut croire qu’il                        s’était mis en frais d’images : à M. de Batz, son bon serviteur, il écrira                            <pb n="385" xml:id="p385"/>tout naïvement (2 novembre 1587) : « Monsieur                        de Balz, je suis bien marri que vous ne soyez encore rétabli de <hi rend="i">votre blessure de Coutras, laquelle me fait véritablement plaie au                            cœur</hi>, et aussi de ne vous avoir pas trouvé à Nérac, d’où je pars                        demain, bien fâché que ce ne soit avec vous, et bien me manquera mon                        faucheur par le chemin où je vas… » Cette blessure de M. de Batz, qui <hi rend="i">fait plaie au cœur</hi> de Henri, rappelle, selon la remarque                        de M. Jung, le mot célèbre de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné à sa                        fille : « <hi rend="i">J’ai mal à votre poitrine</hi> » ; et l’expression la                        plus naturelle est celle de Henri. Montluc a parlé quelque part de cette                        antique qualité de la noblesse de France, à laquelle il suffit d’un petit                        souris de son maître pour échauffer les plus refroidis : « Et sans crainte                        de changer prés, vignes et moulins en chevaux et armes, on va mourir au lit                        que nous appelons le lit d’honneur. » Henri exprime ce même feu de                        dévouement en deux mots et en le peignant aux yeux. C’est dans une lettre à                        M. de Lubersac, et vers le temps de Coutras ; toute la lettre est à                        citer :</p><quote><p rend="indent">Monsieur de Lubersac, j’ai entendu par Boisse des nouvelles                            de votre blessure, qui m’est un extrême deuil dans ces nécessités. Un                            bras comme le vôtre n’est de trop dans la balance du bon droit ; hâtez                            donc de l’y venir mettre et de m’envoyer le plus de vos bons parents que                            vous pourrez. <hi rend="i">D’Ambrugeac m’est venu joindre avec tous les                                siens, châteaux en croupe s’il eût pu.</hi> Je m’assure que vous ne                            serez des derniers à vous mettre de la partie ; il n’y manquera pas                            d’honneur à acquérir, et je sais votre façon de besogner en telle                            affaire. Adieu donc et ne tardez, voici l’heure de faire merveilles.                            Votre plus assuré ami, Henri.</p></quote><p rend="indent"><hi rend="i">Châteaux en croupe</hi>, cela est amené et comme                        entraîné par la vivacité de l’action ; mais, pour paraître naturel, en                        est-ce moins heureux ?</p><p>C’est assez, et il ne faut pas attacher des commentaires trop longs à cet                        esprit si rapide et tout de <pb n="386" xml:id="p386"/>rencontre. Le défaut                        de la thèse de M. Jung est de trop appliquer la méthode de Quintilien à                        Henri IV, de lui vouloir prendre la mesure comme à un ancien, de trop                        diviser et subdiviser son esprit, sa manière de penser et de dire, de                        séparer dans des compartiments divers ce qui n’a jamais fait qu’un, et ce                        qu’il vaudrait mieux accepter sous sa forme naturelle ; en un mot, de trop                        vouloir traiter comme un livre ce qui est un homme. En quelques endroits, il                        m’a semblé que l’auteur n’était pas encore assez rompu à cette langue                        française, qu’il manie d’ailleurs avec une ingénieuse finesse. Par exemple,                        il dira (page 92) que les brocards qu’on n’épargnait pas au jeune roi de                        Navarre au Louvre, dans les premières années de son mariage, lui apprirent                        la patience « et les <hi rend="i">longs supports</hi> », au lieu de : à                        supporter longuement, etc. En deux endroits (pages 95 et 196) je vois le mot                            <hi rend="i">luxure</hi> appliqué couramment aux galanteries de Henri IV                        ou de sa femme, et ce mot, qui est du style ascétique ou biblique, n’est                        plus du langage ordinaire et bienséant. Dès longtemps on est trop homme du                        monde dans l’Université pour parler ainsi. Dans une lettre du                        16 novembre 1580, lorsque Henri écrit à Mellon, gouverneur de Monségur :                        « Mellon, j’ai avisé d’envoyer le capitaine Marrac à Sainte-Bazeille ;                        faites-le partir incontinent, sans amener pas un cheval et <hi rend="i">le                            moins de goujats quil pourra</hi> : vous savez combien la diligence est                        utile en ce fait », M. Jung croit que c’est par mépris, par orgueil de race,                        que Henri aurait ici appelé <hi rend="i">goujats</hi> de simples fantassins,                        tandis que par ce mot il entendait seulement ce que chacun entendait alors,                        des <hi rend="i">valets</hi> de soldat qui surchargeaient les marches, et                        dont Maurice de Nassau s’appliqua le premier à débarrasser les armées. Mais,                        en insistant sur ces détails, je crains aussitôt d’être injuste ; car il                        faudrait en même temps que je pusse faire remarquer combien il y <pb n="387" xml:id="p387"/>a d’excellentes choses, et neuves et fines, et subtiles                        (au meilleur sens, au sens latin du mot), dans ce modeste ouvrage qui rend                        l’étude du même sujet plus facile à ceux qui viendront après.</p></div></body>
</text>
</TEI>

