<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Werther. Correspondance de Goethe et de Kestner, traduite par M. L. Poley</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1855-06-01"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1855-06-01"><head><hi rend="i">Werther</hi><lb/>Correspondance de Goethe et de Kestner, traduite                    par M. L. Poley<note place="bottom" resp="author">[NdA] À la librairie de Glaeser, rue Jacob,                        9. — M. Poley, anciennement attachée à la légation de Prusse, qui appartient                        à l’Allemagne par la langue et à la France par un long séjour, à traduit                        cette correspondance comme il est à souhaiter qu’on fasse toujours pour ces                        sortes d’ouvrages : ce qui importe en effet, c’est bien moins d’éviter                        quelques incorrections de style que de conserver la parfaite exactitude et                        le caractère de l’original : et c’est à quoi M. Poley a                    réussi.</note></head><dateline>[1er] juin 1855.</dateline><p rend="indent"><pb n="289" xml:id="p289"/><hi rend="i">Werther</hi> est un des                    livres qui ont eu le plus d’influence et qui ont le plus excité la curiosité                    publique en tout pays. On en sait maintenant l’histoire, et l’on démêle la                    double part de vérité et d’invention dont il se compose, presque aussi bien que                    l’auteur lui-même. Il est vrai que c’est par l’auteur qu’on le sait et de plus                    par ceux des principaux intéressés qu’il y a fait entrer tout vifs. Ils se sont                    plaints, ils ont réclamé, on a leurs lettres ; l’auteur seul n’aurait pas tout                    dit :</p><quote><p rend="indent">Préparé à tout ce que l’on pourrait alléguer contre <hi rend="i">Werther</hi>, a dit Goethe en ses mémoires, je ne me fâchai pas                        de toutes les contradictions ; mais je n’avais pas pensé qu’une souffrance                        insupportable me serait réservée par des âmes bienveillantes et                        sympathiques : car au lieu <pb n="290" xml:id="p290"/>de me dire d’abord sur                        mon petit livre quelque chose de non désobligeant, on voulait savoir avant                        tout ce qu’il y avait de réel dans les faits ; ce que je ne me souciais pas                        du tout de dire, et je m’en expliquai hautement d’une manière très peu                        aimable : car pour répondre à cette question, il m’aurait fallu remettre en                        pièces l’opuscule auquel j’avais si longtemps pensé pour donner à ses                        nombreux éléments une unité poétique, et j’aurais dû en détruire la forme de                        telle sorte que les véritables éléments constitutifs eux-mêmes, là où ils                        n’auraient pas été complètement anéantis, eussent été au moins défaits et                        dissous.</p></quote><p rend="indent">— Il se compare encore à l’artiste grec qui composa sa Vénus de                    traits divers empruntés à diverses beautés ; et c’est ainsi qu’il a fait dans                        <hi rend="i">Werther</hi>, dit-il, tout en y laissant à sa Charlotte le                    caractère dominant du principal modèle. Quant à nous, aujourd’hui, qui venons de                    lire la correspondance de Goethe avec la vraie Charlotte et avec Kestner son                    époux, et qui avons en même temps relu <hi rend="i">Werther</hi>, il nous semble                    (pour emprunter aussi une image à la Grèce) que nous pourrions dessiner la ligne                    sinueuse qui unit l’épaule d’ivoire de Pélops au reste du corps vivant,                    c’est-à-dire séparer les parties artificielles et factices d’avec celles qui                    étaient la vérité même. Nous serions étonné si de ce simple exposé il ne                    ressortait pas pour tous une leçon d’art et de goût. Essayons un peu.</p><p>Goethe, âgé de vingt-trois ans, dans la plénitude et le vague d’un génie qui est                    à la veille de produire, mais qui hésite encore, le front chargé de nuages et de                    pensées qui vont en tous sens, le cœur gonflé de sentiments et ne sachant qu’en                    faire (sera-ce une passion ? sera-ce un poème ?), Goethe docteur en droit, beau,                    noble, aimable, après de fortes et libres études commencées à Leipzig,                    continuées à Strasbourg, et ayant su résister dans cette dernière ville à                    l’attraction vers la France, <pb n="291" xml:id="p291"/>est rappelé à Francfort                    sa cité natale, et de là il est envoyé par son père à Wetzlar en Hesse pour se                    perfectionner dans le droit et y étudier la procédure du tribunal de l’Empire ;                    mais en réalité, et sans négliger absolument cette application secondaire, il                    est surtout occupé de lire Homère, Shakespeare, ou de se porter vers tout autre                    sujet « selon que son imagination et son cœur le lui inspireront ».</p><p>Et en effet, dans cette période d’entreprise encore confuse et de méditation                    ardente où il se trouvait, il s’était dit, pour un temps, de s’affranchir par                    l’esprit de tout élément et ascendant étranger, de donner un libre cours à sa                    faculté intérieure, à ses impulsions et à ses impressions, de se laisser faire                    naïvement à tous les êtres de la nature, à commencer par l’homme, et d’entrer                    par là dans une sorte d’harmonie et d’intimité avec tout ce qui vit. En parlant                    de Goethe, il faut nous défaire de quelques-unes de nos idées françaises par                    trop simples, et consentir à nous mettre avec lui dans cet état, pour ainsi                    dire, d’enthousiasme prémédité, qui ressemble un peu dans l’ordre de la poésie à                    ce que Descartes a fait dans la sphère philosophique. La préméditation,                    d’ailleurs, n’était pas aussi nette pour lui dans le moment même qu’elle lui a                    paru depuis et qu’il nous l’a exprimé lorsqu’il y est revenu avec la supériorité                    du critique contemplateur dans ses mémoires. Quoi qu’il en soit, il se fit                    Werther, ou, si vous aimez mieux, il se laissa être Werther pendant quelques                    saisons, sans l’être au fond véritablement. Ce n’était qu’une forme de la vie,                    la forme la plus exaltée et la plus fougueusement expansive qu’il avait à                    traverser avant d’arriver à l’équilibre définitif et à cette activité sereine                    qui comprendra tout.</p><p>Goethe était donc à Wetzlar dans l’été de 1772. Après les premiers ennuis de                    l’installation et un premier coup <pb n="292" xml:id="p292"/>d’œil peu favorable                    donné à la ville, il cherche à se distraire par des promenades solitaires dans                    la charmante vallée de la Lahn ; il emporte avec lui son Homère, <hi rend="i">L’Odyssée</hi> qu’il lisait beaucoup alors, tout occupé de revenir à la                    nature, et il croit voir des tableaux approchants et des idylles dans ce qu’il                    observe à chaque pas. Les premières lettres de son <hi rend="i">Werther</hi>                    expriment cette disposition enivrée et enchantée avec un feu, une vie, un                    débordement d’expression que rien n’égale et que lui-même, vieilli, se                    reconnaissait impuissant à ressaisir :</p><quote><p rend="indent">En vérité, disait-il en écrivant ses mémoires, le poète                        invoquerait vainement aujourd’hui une imagination presque éteinte ;                        vainement il lui demanderait de décrire en vives couleurs ces relations                        charmantes qui autrefois lui firent de la vallée qu’arrose la Lahn un séjour                        si cher. Mais, par bonheur, un génie ami a depuis longtemps pris ce soin, et                        l’a excité, dans toute la force de la jeunesse, à fixer un passé tout                        récent, à le retracer et à le livrer hardiment au public dans le moment                        opportun : chacun devine qu’il s’agit ici de <hi rend="i">Werther</hi>.</p></quote><p rend="indent">Observation bien juste et sentie ! il est des fruits (et ce sont                    ceux de l’imagination et de la fleur de l’âme), qui ne se cueillent bien qu’à                    l’heure unique et désirée. Attendez, laissez passer la saison, allez vous                    figurer qu’ainsi, selon le vieux précepte, vous les laisserez mieux mûrir et que                    vous saurez les perfectionner en les retardant : erreur et oubli de la fuite                    rapide des heures, de ces heures qui s’appellent aussi les grâces ! Vous aurez                    peut-être d’autres fruits, mais vous n’aurez plus les mêmes, et si ce sont ceux                    d’autrefois que vous voulez après coup cueillir, ils n’auront jamais plus pour                    vous ni pour d’autres leur duvet, leur saveur et leur parfum.</p><p><hi rend="i">Werther</hi> est le livre et le poème de sa saison. L’auteur d’abord                    place exactement son héros dans la disposition <pb n="293" xml:id="p293"/>où il                    était lui-même. Werther est artiste ; au milieu de toutes ses expansions et ses                    abandons, il a souci de son talent : en face de cette belle vallée, par une                    matinée du printemps, il ne songe pas seulement à en jouir, il songe à en tirer                    quelque parti comme peintre, et, s’il reste inactif, il a du regret :</p><quote><p rend="indent">Je suis si heureux, mon ami, dit-il<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            Je me sers, pour ces citations de <hi rend="i">Werther</hi>, de la                            traduction de M. P. Leroux.</note>, si abimé dans le sentiment de ma                        tranquille existence que mon talent en souffre. Je ne pourrais pas dessiner                        un trait, et cependant je ne fus jamais plus grand peintre. Quand les                        vapeurs de la vallée s’élèvent devant moi, qu’au-dessus de ma tête le soleil                        lance d’aplomb ses feux sur l’impénétrable voûte de l’obscure forêt, et que                        seulement quelques rayons épars se glissent au fond du sanctuaire ; que                        couché sur la terre dans les hautes herbes, près d’un ruisseau, je découvre                        dans l’épaisseur du gazon mille petites plantes inconnues ; que mon cœur                        sent de plus près l’existence de ce petit monde qui fourmille parmi les                        herbes, de cette multitude innombrable de vermisseaux et d’insectes de                        toutes les formes, que je sens la présence du Tout-Puissant qui nous a créés                        à son image, et le souffle du Tout-Aimant qui nous porte et nous soutient                        flottants sur une mer d’éternelles délices ; mon ami, quand le monde infini                        commence ainsi à poindre devant mes yeux et que je réfléchis le ciel dans                        mon cœur comme l’image d’une bien-aimée, alors je soupire et m’écrie en                        moi-même : « Ah ! si tu pouvais exprimer ce que tu éprouves ! si tu pouvais                        exhaler et fixer sur le papier cette vie qui coule en toi avec tant                        d’abondance et de chaleur, en sorte que le papier devienne le miroir de ton                        âme, comme ton âme est le miroir d’un Dieu infini !… » Mon ami… Mais je sens                        que je succombe sous la puissance et la majesté de ces apparitions.</p></quote><p rend="indent">On a entendu la plainte profonde du talent ; et lorsque ce talent                    réussit à se faire jour et à trouver des sujets tout préparés qui se détachent                    au milieu de ces exubérantes images, l’ivresse est complète, et il semble qu’il                    ne manque rien à la jouissance du promeneur. Lire Homère, s’asseoir sous les                    tilleuls d’une cour d’auberge rurale, y dessiner le pêle-mêle d’un devant de <pb n="294" xml:id="p294"/>grange et l’enfant de quatre ans qui, pendant que la                    mère est absente, tient entre ses jambes son petit frère âgé de six mois, qu’il                    appuie doucement contre sa poitrine, — voilà une journée délicieuse : « Et au                    bout d’une heure je me trouvai avoir fait un dessin bien composé, vraiment                    intéressant, sans y avoir rien mis du mien. Cela me confirme dans ma résolution                    de m’en tenir désormais uniquement à la nature : elle seule est d’une richesse                    inépuisable ; elle seule fait les grands artistes. » Ce que Werther dit là de la                    peinture, il l’entend également de la poésie : « Il ne s’agit que de reconnaître                    le beau et d’oser l’exprimer : c’est, à la vérité, demander beaucoup en peu de                    mots. » Et il cite en exemple une rencontre qu’il a faite, le jeune garçon de                    ferme amoureux de la fermière veuve, et amoureux tendre, timide, passionné :</p><quote><p rend="indent">Il faudrait te répéter ses paroles mot pour mot, si je voulais                        te peindre la pure inclination, l’amour et la fidélité de cet homme. Il                        faudrait posséder le talent du plus grand poète pour rendre l’expression de                        ses gestes, l’harmonie de sa voix et le feu de ses regards. Non, aucun                        langage ne représenterait la tendresse qui animait ses yeux et son                        maintien ; je ne ferais rien que de gauche et de lourd.</p></quote><p rend="indent">Dans toutes ces premières pages de <hi rend="i">Werther</hi>, on se                    sent dans le vrai, on est avec Goethe tel qu’il était alors ; et toute la                    première partie de la relation avec Charlotte ou Lotte (comme elle s’appelle                    familièrement) produit le même effet.</p><p>Goethe, après quelque temps de séjour à Wetzlar, avait fait connaissance avec la                    famille de monsieur Buff, bailli de l’ordre allemand, et il avait été frappé                    tout d’abord de la beauté, de la dignité virginale, de l’esprit de sa fille                    Lotte, âgée de près de vingt ans, qui, sans être l’aînée de la maison, servait                    de mère depuis près de deux ans à ses frères et sœurs, et n’en était pas moins                        <pb n="295" xml:id="p295"/>aimable dans la société, où elle déployait une                    gaieté, vive et naturelle. Ce fut le 9 juin 1772 qu’il la rencontra pour la                    première fois à un bal champêtre à Wolpertshausen ; et peu auparavant, tout près                    de là, au village de Gaubenheim, il avait fait la connaissance de Kestner, sans                    savoir sa liaison avec Charlotte. Les circonstances de la rencontre du bal,                    telles qu’elles sont consacrées dans <hi rend="i">Werther</hi>, ne diffèrent du                    vrai que par de légères variantes. Ainsi le village de Gaubenheim est devenu                    Wahlheim. Il n’est pas exact que durant le bal, entendant prononcer le nom                    d’Albert, c’est-à-dire de Kestner, Goethe ait demandé qui il était, et que                    Charlotte ait répondu : « Pourquoi vous le cacherais-je ? c’est un galant homme                    auquel je suis promise. » Le lien qui unissait alors Charlotte et Kestner était                    tout moral et tacite, et Charlotte n’en aurait point parlé ainsi à première vue.                    Il n’est pas exact non plus que, dans le jeu innocent, improvisé pendant                    l’orage, Charlotte ait donné si lestement des soufflets à ceux qui ne devinaient                    pas juste ; ces soufflets sont un enjolivement et un ressouvenir de quelque                    autre scène arrivée ailleurs et avec une autre, et ils ne s’accordent point avec                    le caractère de gaieté sans doute, mais non de folâtrerie, de la véritable                    Charlotte.</p><p>Comment savons-nous si bien tout cela ? C’est que Kestner, l’Albert du roman, a                    écrit et donné tous les éclaircissements désirables sur <hi rend="i">Werther</hi>. Kestner, né à Hanovre, âgé en 1772 de trente et un ans,                    résidait depuis quelques années, en qualité de secrétaire d’ambassade, à                    Wetzlar ; il y avait été introduit de bonne heure dans la famille de monsieur                    Buff, et il avait contracté avec Charlotte un de ces liens de cœur purs,                    respectueux, patients, que le mariage devait couronner. Il y devint l’ami de                    Goethe, qu’il eut le mérite d’apprécier du premier jour à sa valeur ; et ce qui                    est vrai encore, c’est <pb n="296" xml:id="p296"/>que pendant toute cette belle                    saison de 1772, Goethe, accueilli par lui, adopté par Charlotte et par toute la                    famille, mena une vie d’exaltation, de tendresse, d’intelligence passionnée par                    le sentiment, d’amour naissant et confus, d’amitié encore inviolable, une vie                    d’idylle et de paradis terrestre impossible à prolonger sans péril, mais                    délicieuse une fois à saisir. Il eut, en un mot, une saison morale toute                    poétique et divine, quatre mois célestes et fugitifs qui suffisent à illuminer                    tout un passé. Voilà ce qu’il a peint admirablement dans son <hi rend="i">Werther</hi>, ce qui en fait l’âme, et qui en reste vrai pour nous encore,                    à travers toutes les vicissitudes de la mode et des genres.</p><p>L’orage toutefois était imminent et s’amassait en lui, un orage qui n’éclata                    point. L’idylle resta pure. Goethe, sage et fort jusque dans ses oublis,                    s’éloigna à temps. Il avait fait la connaissance de Charlotte le 9 juin 1772, et                    il partit brusquement de Wetzlar le 11 septembre. Sauf une courte visite de                    trois jours qu’il revint y faire du 6 au 10 novembre de cette même année, il ne                    revit plus Charlotte que bien tard, lorsqu’il avait soixante-dix ans, et elle                    plus de soixante, et qu’elle était la respectable mère de douze enfants.</p><p>Goethe ne songea point à faire tout aussitôt un roman et un livre de cette                    liaison qui n’avait rien pour lui d’une aventure. Ses mémoires sont un peu                    vagues sur ce point et ne suivent pas les événements d’assez près. On y voit                    qu’il fit, au printemps de l’année suivante probablement (car les dates précises                    n’y sont point marquées), un voyage près de Coblentz pour s’y distraire, et                    qu’il y devint légèrement amoureux d’une des filles de M<hi rend="sup">me</hi> de La Hoche : « Rien n’est plus agréable, dit-il à ce sujet, que de                    sentir une nouvelle passion s’élever en nous lorsque la flamme dont on brûlait                    auparavant n’est pas tout à fait éteinte : ainsi à l’heure où <pb n="297" xml:id="p297"/>le soleil se couche, nous voyons avec plaisir l’astre des                    nuits se lever du côté opposé de l’horizon : on jouit alors du double éclat des                    deux flambeaux célestes. » Cela nous apprend du moins que l’amour qu’il pouvait                    avoir gardé pour Charlotte n’avait rien de furieux ni d’égaré.</p><p>Les lettres qu’on a de Goethe, adressées à Kesfner pendant les mois qui suivent                    l’instant de la séparation, nous le prouvent aussi, tout en nous donnant assez                    bien la mesure de cette espèce de culte d’imagination et de tendresse idéale,                    mystique, pourtant domestique et familière, mêlée de détails du coin du feu. Il                    a beau souffrir, il ne regrette point l’emploi qu’il a fait de ses derniers                    mois : non, ce n’est pas un mauvais génie qui l’a conduit à ce bal où il a fait                    la connaissance de Lotte : « Non, c’était un bon génie, s’écrie-t-il, je                    n’aurais pas voulu passer mes jours à Wetzlar autrement que je ne l’ai fait ; et                    pourtant les dieux ne m’accordent plus de tels jours, ils savent me punir et me                        <hi rend="i">Tantaliser</hi>. » A Francfort, où il est revenu vivre près de                    sa famille, il a dans sa chambre la silhouette de Lotte attachée avec des                    épingles au mur ; il lui dit le bonsoir en se couchant, et le matin, il prend                    plus volontiers ces épingles-là que d’autres pour s’habiller. Il a (comme dans                        <hi rend="i">Werther</hi>) le nœud de ruban rose qu’elle portait au sein la                    première fois qu’il la vit ; il est fort question à plusieurs reprises d’une                    certaine <hi rend="i">camisole à raies bleues</hi> dans laquelle elle est                    adorable en négligé, et qu’il regretterait de loin de lui voir quitter.                    Pourtant, dans tout cela rien de sensuel, et quand il dit à Kestner que ce n’est                    jamais dans le sens humain qu’il la lui a enviée, on le croit. Seulement sa                    Laure et sa Béatrix ont le costume et le déshabillé d’une idylle des bords du                    Rhin ; on a quelque peine à s’y faire. Comprenons l’amour vrai sous toutes les                    formes et dans tous les costumes avec <pb n="298" xml:id="p298"/>ce qu’il a de                    désintéressé. Saint-Preux, chez Jean-Jacques, n’a-t-il pas dit : « Assis aux                    pieds de ma bien-aimée, je teillerai du chanvre, et je ne désirerai rien autre                    chose, aujourd’hui, demain, après demain, toute la vie. » Goethe, qui cite ce                    mot du cœur en se l’appliquant, le renouvelle par une légère variante : « Avec                    vous (Lotte et Kestner), je désirais autrefois de cueillir des groseilles et de                    secouer des pruniers, demain, après demain, et durant toute ma vie. »</p><p>J’ai dit qu’après les avoir quittés, il ne se mit pas tout aussitôt à écrire <hi rend="i">Werther</hi>. En effet, s’il le médita et le couva dès auparavant,                    il ne dut point commencer à l’écrire avant le mois de septembre 1773,                    c’est-à-dire un an après son départ de Wetzlar, et lorsqu’il eut publié son                    drame de <hi rend="i">Götz</hi><note place="bottom" resp="editor">[NdE] Sainte-Beuve utilise                        la graphie « Goetz ».</note>. Dans l’intervalle, il s’était passé deux                    événements. Le jeune Jérusalem, fils d’un théologien connu, et secrétaire de                    légation, qui se trouvait à Wetzlar en même temps que Goethe, jeune homme                    romanesque et lettré, épris d’une passion malheureuse pour la femme d’un de ses                    collègues, se tua d’un coup de pistolet à la fin d’octobre 1772. Sans être très                    lié avec Kestner, c’était précisément à celui-ci qu’il avait emprunté des                    pistolets sous le prétexte d’un voyage. Goethe, comme tout le jeune monde                    allemand d’alors, fut très frappé de cette mort sinistre, et il s’enquit très                    curieusement des détails auprès de Kestner, qui les lui donna par écrit. C’est                    alors qu’il conçut l’idée d’identifier bientôt l’histoire de ce Jérusalem avec                    celle d’un amoureux comme lui-même l’avait été ou aurait pu l’être, et de faire                    du tout un personnage romanesque intéressant, et qui aurait pour le vulgaire le                    mérite de finir par une catastrophe. Mais l’idée sommeilla en lui environ dix                    mois avant qu’il la mît en œuvre. Un second événement, qui dut lui donner de                    l’aiguillon dans l’intervalle, fut le mariage de Kestner avec Charlotte, qui <pb n="299" xml:id="p299"/>s’accomplit vers Pâques 1773 ; non pas qu’il eût du                    tout, à cette occasion, l’envie de se brûler la cervelle ; il a soin, dans sa                    correspondance, de rejeter bien loin une pareille pensée, et je crois fort que                    c’est sincère. Cependant, il dit dans ses mémoires que « la mort de Jérusalem,                    occasionnée par sa malheureuse passion pour la femme d’un ami, l’éveilla comme                    d’un songe et lui fit faire avec horreur un retour sur sa propre situation. »                    Mais, dans ses mémoires, il entendait ceci d’un commencement de passion plus                    récente qu’il croyait éprouver pour la fille de M<hi rend="sup">me</hi> de                    La Roche, la même personne qu’il avait vue il y avait peu de temps à Coblentz,                    et qui venait de se marier à Francfort. L’idée de ces relations fausses et de                    ces engagements sans issue lui fut donc vivement retracée par la mort de                    Jérusalem. Quoi qu’il en soit, tout se passa dans le domaine de l’imagination.                    S’il souffrait, il le dissimule bien dans ses lettres d’alors à Kestner et à                    Charlotte, qui, tout à fait fiancés, n’attendent que le prochain printemps pour                    s’épouser. Dans ce qu’il leur écrit durant cet hiver de 1772-1773, qui précède                    le mariage, il paraît gai, heureux ou du moins libre, et tourmenté du besoin                    d’aimer et du vague de la passion plutôt que d’aucune particulière blessure. Il                    a sur la fête de Noël une lettre à Kestner pleine de joie, de cordialité, de                    sentiment pittoresque, et aussi de sentiment de famille :</p><quote><p rend="indent">Hier (veille de Noël), mon cher Kestner, j’ai été avec                        plusieurs braves garçons à la campagne ; notre gaieté a été bruyante : des                        cris et des rires depuis le commencement jusqu’à la fin. Ordinairement ce                        n’est pas de bon augure pour l’heure prochaine ; mais y a-t-il quelque chose                        que les saints dieux ne puissent pas accorder s’il leur plaît ! Ils m’ont                        donné une joyeuse soirée ; je n’avais pas bu de vin, mon œil était sans                        trouble pour jouir de la nature. La soirée était belle ; lorsque nous                        rentrâmes, la nuit survint. Il faut que je te dise que mon âme se réjouit                        toujours quand le soleil a disparu depuis longtemps, la nuit occupant                        l’horizon entier, de l’orient jusqu’au <pb n="300" xml:id="p300"/>nord et au                        sud, et qu’un cercle demi-obscur seulement luit du côté de l’occident ; la                        plaine offre un spectacle magnifique. Quand j’étais plus jeune et plus                        ardent, j’ai regardé souvent, pendant mes excursions, ce crépuscule durant                        des heures entières. Je me suis arrêté sur le pont<note place="bottom" resp="author">[NdA]                            On se rappelle le bel endroit de <hi rend="i">René</hi> : « Quand le                            soir était venu, reprenant le chemin de ma retraite, je m’arrêtais sur                            les ponts pour voir se coucher le soleil… » Dans le tableau naturel que                            nous trace Goethe, on remarquera, comme différence fondamentale avec                            Chateaubriand, le sentiment cordial et domestique, la <hi rend="i">joie                                d’enfants</hi> à cette veillée de Noël.</note> : la ville sombre des                        deux côtés, l’horizon brillant silencieusement, le reflet dans le fleuve,                        ont produit sur mon âme une impression délicieuse que j’ai retenue avec                        amour. Je courus chez les Gerock, et demandai un crayon et du papier, et je                        dessinai, à ma grande joie, le tableau entier aussi chaud qu’il se                        représentait dans mon âme ; tous partagèrent ma joie sur ce que j’avais                        fait, et leur approbation me rassura. Je leur proposai de jouer aux dés mon                        dessin ; ils ne voulurent pas, et me demandèrent de l’envoyer à Merck. Il                        est maintenant suspendu au mur de ma chambre, et me fait aujourd’hui autant                        de plaisir qu’hier. Nous avions passé ensemble une belle soirée, comme des                        hommes auxquels le bonheur vient de faire un grand cadeau, et je m’endormis                        en remerciant les saints dans le ciel pour la joie d’enfants qu’ils ont                        voulu nous accorder pour la nuit de Noël…</p></quote><p rend="indent">Telle était sa disposition trois mois après avoir quitté Charlotte,                    sept semaines après la mort du jeune Jérusalem, et quand il avait déjà en idée                    le germe de <hi rend="i">Werther</hi>.</p><p>Goethe, on le sait, aimait à patiner ; on n’a pas oublié son plus beau portrait                    de jeunesse, tracé par sa mère même :</p><quote><p rend="indent">— Mère, vous ne m’avez pas encore vu patiner, et le temps est                        beau ; venez donc, et comme vous êtes, et tout de suite. — Je mets, disait                        la mère racontant cela depuis à Bettine, je mets une pelisse fourrée de                        velours cramoisi qui avait une longue queue et des agrafes d’or, et je monte                        en voiture avec mes amis. Arrivés au Mein, nous y trouvons mon fils qui                        patinait : il volait comme une flèche à travers la foule des patineurs ; ses                        joues étaient rougies par l’air vif, et ses cheveux châtains tout à fait                        dépoudrés. Dès qu’il aperçut ma pelisse cramoisie, il s’approcha de la                        voiture, et me regarda en souriant très gracieusement. — Eh bien que                        veux-tu ? lui dis-je. — Mère, vous n’avez pas froid dans la voiture,                        donnez-moi votre manteau de <pb n="301" xml:id="p301"/>velours. — Mais tu ne                        veux pas le mettre, au moins ? — Certainement que je veux le mettre.                        — Allons, me voilà ôtant ma bonne pelisse chaude ; il la met, jette la queue                        sur son bras, et s’élance sur la glace comme un fils des dieux. Ah !                        Bettine, si tu l’avais vu ! il n’y a plus rien d’aussi beau, j’en applaudis                        de bonheur ! Je le verrai toute ma vie, sortant par une arche du pont et                        rentrant par l’autre : le vent soulevait derrière lui la queue de la pelisse                        qu’il avait laissé tomber.</p></quote><p rend="indent">On a le portrait par la mère ; or, voici le glorieux pendant par                    Goethe lui-même. N’oublions pas que dans ce temps il lisait continuellement                    Homère, et qu’il était plein de ces magnifiques images de l’Olympe. On était au                    mois de février 1773 ; il écrit à Kestner dans une espèce d’hymne                    triomphal :</p><quote><p rend="indent">Nous avons une glace superbe pour patiner en l’honneur du                        soleil. J’ai exécuté hier des rondes de danse. J’ai encore d’autres sujets                        de joie que je ne puis pas dire (Ne serait-ce point l’idée de <hi rend="i">Werther</hi> qui déjà remue et qui veut sortir ?) ; ne vous en                        inquiétez pas. Je suis presque aussi heureux que deux personnes qui s’aiment                        comme vous ; il y a en moi autant d’espérance qu’il y en a chez des                        amoureux ; j’ai même depuis pris plaisir à quelques poésies et autres choses                        pareilles. Ma sœur vous salue, mes demoiselles vous saluent, mes dieux vous                        saluent, nommément le beau Pâris à ma droite et la Vénus d’or de l’autre                        côté, et Mercure, le messager, qui se réjouit des courriers rapides, et qui                        attacha hier à mes pieds ses belles et divines semelles d’or, qui le portent                        avec le souffle du vent à travers la mer stérile et la terre sans                            limites<note place="bottom" resp="author">[NdA] Il se rappelle en cet endroit <hi rend="i">L’Odyssée</hi>, livre I, vers 98-99.</note>. Et ainsi les                        personnages chéris du ciel vous bénissent.</p></quote><p rend="indent">Admirable élan et salut vraiment divin ! C’est peut-être ce même                    jour où il comparait ses rapides patins aux <hi rend="i">semelles d’or</hi> de                    Mercure, que sa mère aussi le comparait, <pb n="302" xml:id="p302"/>lui, à un                    fils des dieux. Nous reconnaissons là le souffle des premières et belles parties                    de <hi rend="i">Werther</hi>, de celles où l’auteur se répand sympathiquement                    par toute la nature et voudrait s’en emparer : « Ah ! pour lors, combien de fois                    j’ai désiré, porté sur les ailes de la grue qui passait sur ma tête, voler au                    rivage de la mer immense, boire, la vie à la coupe écumante de l’infini !… » Ce                    sera aussi le cri de René : « Levez-vous, orages désirés !… » Ce sera celui de                    Lamartine : « Que ne puis-je porté sur le char de l’Aurore !… » Mais chez ces                    deux poètes il s’y mêle une teinte de sombre ou de mélancolique que n’a pas le                    Werther du début.</p><p>Car on l’a très justement remarqué, et les lettres de Goethe, écrites dans le                    cours de cette inspiration, nous le confirment ; ce n’est pas le désespoir,                    c’est plutôt l’ivresse bouillonnante et la joie qui président à la conception de                        <hi rend="i">Werther</hi> ; c’est le génie de la force et de la jeunesse,                    l’aspiration, douloureuse sans doute, mais ardente avant tout et conquérante,                    vers l’inconnu et vers l’infini. Tout ce qui est sorti de cette source élevée et                    débordante y est sincère, et a jailli de l’imagination et de la pensée de                    Goethe. Voilà le vrai du livre et son cachet immortel ; le reste, désespoir                    final, coup de pistolet et suicide, y a été ajouté par lui après coup pour le                    roman et pour la circonstance : c’est ce qui ressemble le moins à Goethe, et qui                    se rapporte à l’aventure de ce pauvre Jérusalem, le côté faux, commun, exalté,                    digne d’un amoureux d’Ossian, non plus d’un lecteur d’Homère<note place="bottom">[NdA] En France, nous n’avons longtemps connu <hi rend="i">Werther</hi> que                        par ce côté exagéré et faux. J’ai pris soin ailleurs (article sur Charles                        Nodier, <hi rend="i">Portraits littéraires</hi>, tome I<hi rend="sup">er</hi>) d’en noter le contrecoup dans notre littérature, depuis                        Ramond, auteur des <hi rend="i">Aventures du jeune d’Olban</hi>, publiées en                        1777, jusqu’à Nodier lui-même qui donnait <hi rend="i">Le Peintre de                            Salzbourg</hi> en 1803. Les imitateurs français se sont surtout                        rattachés à <hi rend="i">Werther</hi> par la fièvre de tête, par les dehors,                        le costume, le suicide et l’explosion finale, enfin par les défauts. — Je                        lis dans la <hi rend="i">Revue des deux mondes</hi> du 15 juillet 1855 un                        article sur <hi rend="i">Werther</hi>, par M. Émile Montégut, ou plutôt un                        hymne plein de feu, d’âme et de tendre intelligence. Le type y est saisi et                        embrassé dans son entier comme par un jeune frère. Mais il a fallu                        quatre-vingts ans de tâtonnements, et, j’ajouterai, l’éducation tout                        exotique de M. Émile Montégut, pourqu’on arrivât en France à une                        interprétation si intime, si complète dans le meilleur sens, et à la fois si                        exempte de danger.</note>.</p><p>Goethe (et il l’a dit) s’est guéri lui-même en faisant <pb n="303" xml:id="p303"/><hi rend="i">Werther</hi> ; il s’est débarrassé de son mal en le peignant,                    mais il l’a en même temps inoculé aux autres ; et alors pourquoi leur a-t-il                    indiqué un faux remède ? Là est le vice de <hi rend="i">Werther</hi>. La vraie                    conclusion de <hi rend="i">Werther</hi> pour les artistes (car Werther est un                    artiste ou veut l’être), ce serait la conclusion qu’a choisie Goethe lui-même,                    s’occuper, produire, se guérir en s’appliquant ne fût-ce qu’à se peindre ; et si                    tous, dans cette tâche, n’atteignaient pas aussi haut qu’un Goethe le peut                    faire, ils y gagneraient du moins de sortir de leur mal, de le traverser, et de                    se rattacher bientôt derechef aux attraits puissants de la vie.</p><p>La différence des impressions du lecteur à celles de l’auteur est ici par trop                    forte et trop criante ; elle n’est pas juste. Quoi ? <hi rend="i">Werther</hi>                    une fois fait, et même à mesure qu’il le conçoit et le compose, Goethe retrouve                    sa sérénité ; il a triomphé de ses sentiments puisqu’il les a magnifiquement                    exprimés. Il est comme Neptune dans la tempête de Virgile, lequel, bien que                    fortement ému au-dedans (« <hi rend="i">graviter commotus</hi> »), lève un front                    tranquille et pacifique à la surface des mers : « <hi rend="i">summa placidum                        caput extulit unda</hi> ». Voilà pour l’auteur. — Mais les lecteurs, au                    contraire (je parle des premiers lecteurs, de ceux de 1774), qui trouvent dans                    le prodigieux petit livre tous leurs sentiments, jusque-là confus, exprimés au                    vif et en traits de feu, s’y prennent, ne s’en détachent <pb n="304" xml:id="p304"/>plus, passent, sans s’en apercevoir, du Werther-<hi rend="i">Goethe</hi> au Werther-Jérusalem, et sont ainsi conduits, par cette                    contagion du talent et de l’exemple, à l’idée du suicide. Il y a là, si je l’ose                    dire, moins encore un tort peut-être qu’une inexpérience chez Goethe. Eût-il                    conclu de même s’il avait prévu tout l’effet de son roman, cet effet qu’il a                    comparé à celui d’une allumette qui met le feu à une mine ? Il est difficile à                    un artiste de résister à l’à-propos, et de renoncer à un grand succès. Goethe,                    averti à l’avance, eût donc bien pu ne vouloir rien changer, sans compter qu’un                    autre dénoûment n’était pas si aisé à offrir. Ce qui est certain, c’est que                    toute la jeunesse allemande lut à l’instant et profondément atteinte et                    ébranlée. L’artiste sain, vigoureux, généreux, avait substitué à sa propre                    méthode de guérison dont il gardait le secret, une solution maladive et banale à                    l’usage du vulgaire. La fin de <hi rend="i">Werther</hi> laissait en vue et                    livrait aux regards du public un faux Goethe au lieu du vrai, un fantôme creux                    et trompeur après lequel la foule allait courir, comme Turnus dans le combat                    s’acharne à poursuivre le fantôme d’Énée qui l’égare, tandis que le véritable                    héros est ailleurs et dans le lieu de l’action. Aujourd’hui, pour le jugement                    définitif du livre et le rang qui lui est dû dans l’ordre des œuvres de l’art,                    cette fin de <hi rend="i">Werther</hi> nuit aux parties principales, et quand on                    considère le caractère si opposé de l’auteur, et ses destinées en un sens si                    inverse, elle a peine à ne pas nous faire l’effet d’une mystification.</p><p>Mais de fait, et même chez un artiste de tout temps si réfléchi, si maître de soi                    dès sa jeunesse, les choses se passèrent plus au hasard et plus confusément.                    Pour revenir à la correspondance de Goethe avec les époux Kestner, dont le                    mariage se fit en avril 1773, on y suit assez bien les traces du projet et de la                    composition, jusqu’au moment où toute la pensée prend flamme. <pb n="305" xml:id="p305"/>Ce mariage, en s’accomplissant, dut lui donner l’idée du                    désespoir qu’il n’avait pas, mais qu’un autre aurait pu avoir. Pour lui, qui                    s’est chargé d’envoyer de Francfort les anneaux d’alliance et qui y a joint                    toutes sortes de bons souhaits, il se contente, pour punir à sa manière les                    nouveaux mariés, de leur écrire :</p><quote><p rend="indent">Je suis vôtre, mais, pour le moment, je ne suis guère curieux                        de voir ni vous, ni Lotte. Aussi sa silhouette disparaîtra de ma chambre le                        premier jour de Pâques, qui sera probablement le jour de votre mariage, ou                        même dès après demain, et elle n’y sera de nouveau suspendue que quand                        j’apprendrai que Lotte est mère. Une nouvelle époque commencera alors, et je                        ne l’aimerai plus, mais j’aimerai ses enfants, — un peu, il est vrai, à                        cause d’elle, mais cela ne fait rien…</p></quote><p rend="indent">Et même cette menace amicale, il ne l’exécute pas ; la silhouette                    reste là suspendue comme par le passé. Qui plus est, une amie qui revient de la                    noce lui apporte le bouquet de mariage de Lotte, et il s’en pare. Cependant la                    grande consolation intérieure, l’occupation poétique dure et augmente : il                    publie son <hi rend="i">Götz de Berlichingen</hi> ; il écrit des drames, des                    romans, dit-il, et autres choses de ce genre (juin 1773) ; et en septembre il                    commence sa confidence couverte de <hi rend="i">Werther</hi> aux jeunes époux                    désormais installés à Hanovre : « Je fais de ma situation le sujet d’un drame                    que j’écris en dépit de Dieu et des hommes. Je sais ce que dira Lotte quand elle                    le lira, et je sais ce que je lui répondrai. » Et encore :</p><quote><p rend="indent">Ô Keslner, je me trouve bien heureux ! quand ceux que j’aime ne                        sont pas près de moi, ils sont pourtant toujours devant moi. Le cercle des                        nobles cœurs est la plus précieuse de mes acquisitions.</p><p>— Vous êtes toujours près de moi quand j’écris quelque chose. Je travaille                        maintenant à un roman, mais cela va lentement… Encore une confidence                        d’auteur : mon idéal grandit et embellit de jour en jour, et si ma vivacité                        et <pb n="306" xml:id="p306"/>mon amour ne m’abandonnent pas, il y aura                        encore beaucoup de choses pour ceux que j’aime, et le public en prendra                        aussi sa part.</p></quote><p rend="indent">Lorsqu’il a fini son <hi rend="i">Werther</hi> et qu’il s’apprête à                    le publier, il a une crainte, c’est de blesser les jeunes epoux : il glisse dans                    ses lettres toutes sortes de précautions à cet égard, des précautions                    mystérieuses et pour eux obscures, mais qui avaient pour but de les prévenir et                    de les empêcher de se trop choquer. Lorsque Lotte est mère pour la première                    fois, mère d’un garçon dont il est parrain, ou du moins dont il a choisi le nom,                    il écrit à Kestner :</p><quote><p rend="indent">Je ne puis pas me la figurer comme une femme en couches ; c’est                        décidément impossible. Je la vois toujours telle que je l’ai quittée ;                        ainsi, je ne te connais pas en ta qualité de mari ; je ne connais d’autres                        relations que nos anciennes, <hi rend="i">auxquelles j’ai associé dans une                            certaine occasion des passions étrangères</hi>. Je vous en avertis pour                        que vous ne vous en fâchiez pas. </p><p>— Adieu, mes amis (que j’aime tant que j’ai été forcé de prêter et                        d’accommoder la richesse de mon amour à la représentation fictive du malheur                        de notre <hi rend="i">ami</hi>). Vous saurez plus tard le sens de cette                        parenthèse.</p></quote><p rend="indent">Cet <hi rend="i">ami</hi>, c’est Werther. En juin 1774, dans une                    lettre à Charlotte, il l’annonce positivement sous ce nom : « Adieu, ma chère                    Lotte, je vous enverrai bientôt un ami qui me ressemble beaucoup, et j’espère                    que vous le recevrez bien. Il s’appelle <hi rend="i">Werther</hi>, et vous                    expliquera lui-même ce qu’il est et ce qu’il a été. » Et le 27 août, avec ce                    tutoiement sentimental ou poétique qui nous étonne un peu, mais qui probablement                    n’a rien de choquant de l’autre côté du Rhin : « Ô Lotte !… je t’enverrai                    prochainement un livre, appelle-le comme tu voudras, des prières ou un trésor,                    pour te rappeler matin et soir les bons souvenirs de l’amitié et de l’amour. »                    Que ce soit à Lotte qu’il parle ainsi et qu’il semble adresser particulièrement                        <pb n="307" xml:id="p307"/>son livre, on le conçoit : il espère plus                    d’indulgence et de grâce auprès d’elle qu’auprès de Kestner.</p><p>Il a raison. Le livre paraît : un des premiers exemplaires arrive à Hanovre. Or,                    jugez de l’impression pénible qu’il dut faire à une première lecture sur les                    deux jeunes époux, qui y voyaient toute leur liaison de ces quatre divins mois                    dans la vallée de la Lahn divulguée en même temps et comme profanée par un                    mélange avec d’autres événements et des circonstances étrangères, moins                    délicates et moins pures. À une seconde et troisième lecture, ils purent                    toutefois s’apaiser un peu, Lotte surtout, j’imagine, qui, dans le secret de son                    cœur, sentait qu’au fond elle était l’âme et la divinité d’un beau livre. Mais                    Kestner supportait plus difficilement cette publicité et le rôle qui lui était                    fait, ce rôle d’Albert froid, flegmatique et médiocre. On a sa première lettre                    de plainte à Goethe : « La ressemblance (avec Albert) ne porte, il est vrai,                    disait-il en terminant, que sur le côté extérieur, et, grâce à Dieu, seulement                    sur l’extérieur ; mais si vous teniez à l’y introduire, était-il donc nécessaire                    d’en faire un être aussi apathique ? Peut-être était-ce dans l’intention de vous                    placer fièrement à côté de lui et pour pouvoir dire : <hi rend="i">Voyez quel                        homme je suis, moi</hi> ! »</p><p>Goethe s’empressa de répondre, d’expliquer, de se justilier, de demander un répit                    à ses amis irrités et alarmés pour qu’ils pussent juger de l’effet général avec                    plus de sang-froid et au vrai point de vue : « Il faut, mes chers irrités, que                    je vous écrive tout de suite pour en débarrasser mon cœur. C’est fait, c’est                    publié ; pardonnez-moi si vous pouvez. Je ne veux décidément rien entendre de                    vous avant que le résultat ait démontré l’exagération de vos craintes, avant que                    vos cœurs aient mieux apprécié dans ce livre l’innocent mélange de vérité et de                    fiction » (octobre 1774).</p><p><pb n="308" xml:id="p308"/>Et ici, pour ne faire tort ni injustice à                        personne<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Et ici, pour ne                        faire tort et injustice à personne</note>, établissons nettement les deux                    aspects de la question, les deux points de vue. Il y a celui de la vie régulière                    et de la famille, de la morale domestique et sociale, ce qui saute aux yeux tout                    d’abord pour peu qu’on se place en idée dans la situation. Imaginez le                    désagrément et la peine pour un honnête homme comme Kestner, heureux d’épouser                    celle qu’il aime depuis des années, l’emmenant comme en triomphe de Wetzlar à                    Hanovre, la présentant avec orgueil à tous les siens, et remplissant avec                    considération un emploi honorable, imaginez-le, après dix-huit mois de mariage,                    recevant de son meilleur ami, en cadeau, ce petit volume, où il est crayonné                    d’une manière assez reconnaissable sous les traits d’Albert ; où sa fiancée                    paraît à bien des moments près de lui échapper ; où elle n’est guère retenue que                    parce qu’elle est supposée déjà liée à lui par un engagement positif. Ajoutez,                    pour combler le désagrément, que l’aventure de Jérusalem se confondant dans le                    roman avec l’amour de Goethe, et Kestner ayant réellement prêté ses pistolets à                    Jérusalem, qui s’en était servi pour se tuer, on ne savait plus comment séparer                    à temps l’Albert de la fin du roman d’avec celui de la première moitié. Kestner                    recevait donc des lettres de condoléance, et à demi curieuses, par lesquelles on                    le plaignait de son accident, d’avoir eu un ami si entreprenant, si malheureux,                    et qui avait dû troubler étrangement sa lune de miel et son bonheur. Il                    répondait par des explications et des éclaircissements qu’on a, et qui sont                    précieux pour nous, en ce qu’ils déterminent exactement la part de vérité et de                    fiction dans <hi rend="i">Werther</hi>, et le procédé de composition. On                    trouvera même, en les lisant, que Kestner n’est pas aussi blessé au fond qu’il                    aurait droit de l’être : « Vous voyez, écrit-il à un ami, que vous n’avez pas eu                    raison de me plaindre. C’est malgré nous que ce livre nous met dans <pb n="309" xml:id="p309"/>les conversations du public ; mais nous avons la satisfaction                    de savoir que c’est sans raison et sans motifs. Grâce à Dieu, nous avons vécu et                    nous vivons encore ensemble heureux et contents. » Il n’est que bien modéré                    quand il s’échappe jusqu’à dire : « Un de mes amis m’écrivait dernièrement : <hi rend="i">Sauf le respect pour votre ami, il est dangereux d’avoir un auteur                        pour ami</hi>. Il a bien raison. » Il est assez disposé, d’ailleurs, à                    excuser Goethe auprès de ceux qui le blâmeraient trop :</p><quote><p rend="indent">Vous comprendrez qu’il ne m’a pas rendu un service, — sans                        dessein, il est vrai, et dans l’exaltation d’auteur ou par étourderie, — en                        publiant <hi rend="i">Les Souffrances du jeune Werther</hi>. Il y a dans ce                        livre beaucoup de choses qui nous fâchent, moi et ma femme ; son succès nous                        contrarie encore davantage. Pourtant je suis disposé à lui pardonner ; mais                        il ne doit pas le savoir, pour qu’il soit plus circonspect dorénavant.</p></quote><p rend="indent">Excellent ami ! il était dans le vrai en pardonnant : pourtant il                    ne se rendait pas tout à fait compte du procédé de Goethe, quand il l’attribuait                    à une légèreté de jeunesse. En effet, ce n’était, de la part de celui-ci, ni                    étourderie, ni vague exaltation : c’était un acte de conquérant et de                    grand-prêtre de l’art, qui prend ce qui est à sa convenance et met en avant je                    ne sais quel droit supérieur et sacré. Goethe en a fait une doctrine.</p><p>C’est le second point de vue ; et, tel qu’il nous est exprimé par Goethe, on                    conviendra qu’il ne se présente ni sans beauté, ni sans grandeur. Goethe a senti                    bien vite, même à travers les premières irritations des deux amis, qu’ils ne lui                    en veulent pas mortellement, et il s’empresse de profiter de la disposition pour                    les remercier, pour les ramener et les entraîner, s’il le peut, dans le sens de                    son œuvre :</p><quote><p rend="indent">Oh ! si je pouvais me jeter à ton cou, écrit-il à Kestner                        (21 novembre), me jeter aux pieds de Lotte pendant <pb n="310" xml:id="p310"/>une minute, une seule minute, et tout ce que je ne pourrais expliquer dans                        des volumes serait effacé et expliqué ! — Oh ! m’écrierais-je, vous manquez                        de foi, ou du moins vous n’en avez pas assez ! — Si vous pouviez sentir la                        millième partie de ce qu’est <hi rend="i">Werther</hi> pour des milliers de                        cœurs, vous ne regretteriez pas la part que vous y avez prise… Au péril de                        ma vie, je ne voudrais pas révoquer <hi rend="i">Werther</hi>, et crois-moi,                        tes craintes, tes <hi rend="i">gravamina</hi> disparaîtront comme des                        spectres de la nuit, si tu prends patience : et ensuite je vous promets                        d’effacer, d’ici à un an, de la manière la plus charmante, la plus unique et                        la plus intime, tout ce qui pourrait encore subsister de soupçon, de fausse                        interprétation dans ce bavard de public qui n’est qu’un troupeau de                            pourceaux<note place="bottom" resp="author">[NdA] N’est-ce pas pourtant un peu en vue                            de ce gros public qu’il a immolé en partie ses amis, ou du moins                            sacrifié la pudeur de l’amitié ?</note>. Tout cela disparaîtra comme du                        brouillard devant un vent pur du nord. — Il faut que <hi rend="i">Werther</hi> existe, il le faut ! Vous ne le sentez pas, <hi rend="i">lui</hi> ; vous sentez seulement <hi rend="i">moi</hi> et <hi rend="i">vous</hi> ; et ce que vous croyez y être seulement <hi rend="i">collé</hi> y est <hi rend="i">tissé</hi>, eu dépit de vous et d’autres,                        d’une manière indestructible… Oh ! toi, crie-t-il à Kestner, tu n’as pas                        senti comment l’humanité t’embrasse, te console ! »</p></quote><p rend="indent">Kestner, dans son modeste intérieur, fut quelque temps à se                    remettre de cette brusque invasion et de cette embrassade en masse de                    l’humanité. Mais certes, on n’a jamais plaidé avec plus de hauteur et de passion                    le droit qu’a l’œuvre, fille immortelle du génie, d’éclore à son heure, de                    jaillir du divin cerveau, et de vivre, dût-elle, en entrant, heurter quelques                    convenances établies, et froisser quelques susceptibilités même légitimes.</p><p>Goethe revient en un autre endroit sur cette promesse mystérieuse qu’il n’a pas                    exécutée, d’inventer je ne sais <pb n="311" xml:id="p311"/>quoi, je ne sais quel                    nouveau roman ou poème, qui, par un coup de son art, placerait les deux époux                    au-dessus de toutes les allusions et de tous les soupçons : « J’en ai la                    puissance, dit-il avec l’orgueil de celui qui est dans le secret des dieux et                    qui tient le sceptre de l’apothéose, mais ce n’est pas encore le temps. » — S’il                    ne réussit point tout à fait à entraîner avec lui Kestner dans cette marche en                    triomphe vers l’idéal, celui-ci, du moins, n’était pas indigne de sentir ce                    qu’il y avait d’élevé dans de telles paroles, et il répondait à ceux qui le                    questionnaient sur cet étrange et assez dangereux ami : « Vous ne vous imaginez                    pas comment il est. Mais il nous causera encore de grandes joies, quand son âme                    ardente se sera un peu calmée. »</p><p>Ces joies ne furent que lointaines et telles que les peut procurer un ami, homme                    de génie, à ceux qui, séparés par les situations et les circonstances, se                    sentent avec lui un nœud étroit dans le passé. Il est impossible de ne pas                    remarquer que, <hi rend="i">Werther</hi> fait et publié, la correspondance se                    ralentit aussitôt et ne consiste plus qu’en billets de plus en plus rares.                    Goethe reste avec les Kestner et avec la famille de Charlotte dans des termes                    affectueux et intimes, mais à distance ; et l’on se dit involontairement :                    Qu’avait-il affaire d’eux désormais ? Il en avait tiré l’usage principal qu’il                    en désirait, l’œuvre ! — Tantôt c’est sa mère, tantôt c’est sa sœur, qui                    écrivent pour lui et qui l’excusent. Moins de deux ans après la publication de                        <hi rend="i">Werther</hi>, la vie ducale de Goethe a commencé : « Vous êtes                    sans doute étonné du silence du docteur (Goethe), écrit sa mère à un frère de                    Charlotte (février 1776). Il n’est pas ici ; il est depuis trois mois à Weimar                    chez le duc, et Dieu sait quand il reviendra. Mais il apprendra avec plaisir que                    j’ai écrit à son cher ami, car je ne saurais vous dire combien il a toujours                    parlé de vous et de votre famille. Il a <pb n="312" xml:id="p312"/>toujours                    considéré le temps passé dans votre famille comme le plus heureux de sa vie. »                    Sur ce point, Goethe est invariable. Il a dans le passé, dans le souvenir des                    jours qu’il a vécu à Wetzlar, au sein de <hi rend="i">la famille allemande</hi>,                    entre Charlotte et Kestner, sa saison d’âge d’or, un cercle pur et lumineux que                    rien n’éclipsera : « Vous avez été pour moi jusqu’ici, écrira-t-il à Kestner des                    années après, l’idéal d’un homme heureux par l’ordre et par la modération des                    désirs. » — « J’apprends avec plaisir, lui dit-il encore, ce que vous m’écrivez                    de vos enfants. Celui qui a son univers dans sa famille est heureux.                    Reconnaissez bien votre bonheur, et sachez que des positions plus brillantes ne                    sont guère à envier. » De telles paroles sont faites pour se joindre désormais à                    la lecture de <hi rend="i">Werther</hi> et pour en corriger la moralité finale                    par un témoignage qu’on ne saurait récuser.</p><p>Croirait-on, quand on n’a lu de Goethe que <hi rend="i">Werther</hi>, qu’à un                    moment c’est lui, l’enthousiaste d’hier, qui va donner à Kestner, à l’ancien                    Albert lui-même, le meilleur conseil de vie pratique ? et il le lui donne dans                    des termes à la Franklin :</p><quote><p rend="indent">Vous me demandez un conseil (septembre 1777) ; c’est difficile                        de loin. Le meilleur conseil, et à la fois le plus loyal et le plus éprouvé,                        est : <hi rend="i">Restez où vous êtes</hi>. Supportez maints désagréments,                        chagrins, passe-droits, etc., parce que vous ne vous trouverez pas mieux                        quand vous aurez changé de séjour. Restez fidèlement et avec fermeté à votre                        place. Dirigez vos efforts sur un seul but. Vous êtes l’homme pour cela, et                        vous <hi rend="i">avancerez en restant</hi>, parce que tout ce qui est <hi rend="i">derrière vous</hi> recule. Celui qui change de position perd                        toujours moralement et matériellement <hi rend="i">les frais de voyage et                            d’établissement</hi>, et reste en arrière. Je te dis cela en ma qualité                        d’homme du monde, qui apprend peu à peu comment les choses se passent.</p></quote><p rend="indent">Ce <pb n="313" xml:id="p313"/>sont là les suites réelles de <hi rend="i">Werther</hi>, du vrai Werther guéri et calmé, et qui sont à                    opposer, en bonne critique et en saine morale, à la catastrophe romanesque.</p><p>Une autre conclusion également imprévue qui s’y rattache, c’est que dans l’année                    qui suivit celle de la publication de <hi rend="i">Werther</hi>, Goethe devint                    l’ami du jeune duc de Saxe-Weimar, et bientôt son principal conseiller, son                    ministre.</p><quote><p rend="indent">Mes chers enfants, écrivait-il de Weimar le 9 juillet 1776 à                        Kestner et à sa femme, il y a tant de choses qui m’agitent. Autrefois,                        c’étaient mes propres sentiments ; maintenant ce sont en outre les embarras                        d’autres personnes que je dois supporter et arranger. Apprenez seulement                        ceci : je demeure ici et je puis y jouir de la vie à ma façon et de façon à                        me rendre utile à un des plus nobles cœurs. Le duc, avec lequel j’ai, depuis                        neuf mois, des rapports d’âme les plus sincères et intimes, m’a attaché                        aussi à ses affaires. Que Dieu bénisse nos relations !</p></quote><p rend="indent">Et le 23 janvier 1778 : « J’ai, en outre de mes fonctions de                    conseiller intime, la direction du département de la guerre et des chaussées,                    avec les caisses. L’ordre, la précision et la promptitude sont des qualités dont                    je tâche tous les jours d’acquérir un peu. » Au milieu de cela, des voyages en                    Suisse, en Italie, l’étude dans toutes les directions, la comparaison étendue                    dans toutes les branches des beaux-arts et des littératures ; bientôt les                    sciences naturelles qui vont s’y joindre ; une vie noble, assise, bien                    distribuée et ordonnée, occupée et non affairée, à la fois pratique et à demi                    contemplative (« Je demeure hors de la ville, dans une très belle vallée où le                    printemps crée dans ce moment son chef-d’œuvre ») ; tout ce qui, enfin, devait                    faire de cette riche organisation de Goethe le modèle et le type vivant de la                    critique intelligente et universelle. Un moment, dans les premières années de                    cette existence nouvelle à Weimar, il a l’idée de se plaindre de <pb n="314" xml:id="p314"/>son esclavage ; un reste de misanthropie werthérienne s’est                    glissé sous sa plume, mais il a le bon esprit aussitôt de s’en repentir : « Que                    le style de ma dernière lettre ne vous fâche pas, écrit-il à Kestner                    (mars 1783). Je serais le plus ingrat des hommes, si je n’avouais pas que j’ai                    une meilleure position que je ne mérite. » Il sent que dans ce monde de luttes                    et où si peu arrivent, ce serait offenser Dieu et les hommes que de se plaindre                    pour quelques ennuis passagers, quand il a trouvé un cadre si orné et si                    paisible à son développement et à toutes les nobles jouissances de son être.</p><p>En 1783, il eut l’idée de faire quelques changements à <hi rend="i">Werther</hi> : « J’ai repris dans des heures calmes mon <hi rend="i">Werther</hi>, et, sans toucher aux parties qui ont fait tant de sensation,                    je pense le hausser de quelques degrés. J’avais l’intention de faire d’Albert un                    caractère que pouvait bien méconnaître le jeune homme passionné, mais pas le                    lecteur ; cela produira un effet excellent et longtemps désiré. J’espère que                    vous en serez satisfait. » — Albert-Kestner, à qui Goethe écrivait cela, prit la                    nouvelle avec feu, et il revint sur son désir d’obtenir les modifications qu’il                    avait à cœur. J’ignore s’il les obtint toutes ; il faudrait pour cela comparer                    entre elles les diverses éditions de <hi rend="i">Werther</hi>, comme nous le                    faisons aujourd’hui en France pour nos <hi rend="i">Manon Lescaut</hi> et nos La                    Bruyère.</p><p>Je l’ai dit : s’il est permis de conjecturer, je crois que Kestner dut toujours                    garder quelque chose de pénible sur le cœur à l’occasion de <hi rend="i">Werther</hi>, mais Lotte au fond n’en fut point offensée : je me la figure                    plutôt tacitement enorgueillie et satisfaite dans son silence. Puis, les années                    s’écoulant et la mort achevant d’épurer et de consacrer les souvenirs, le                    quatrième de ses douze enfants à qui elle avait transmis plus particulièrement                    sans doute une étincelle de son imagination et de sa <pb n="315" xml:id="p315"/>douce flamme, s’aperçut qu’après tout il y avait là, mêlé à de l’affection                    véritable, un de ces rayons immortels de l’art que le devoir permettait ou                    disait de dégager, que c’était un titre de noblesse domestique, même pour son                    père, de l’avoir emporté sur Goethe, et que de la connaissance plus intime des                    personnes il allait rejaillir sur les plus modestes un reflet touchant de la                    meilleure gloire. Il s’est donc mis à réunir toutes les lettres et les pièces                    qui se rapportent à cette liaison de Goethe avec ses parents et qui éclairent la                    composition de <hi rend="i">Werther</hi>, et il les a fait précéder d’une                    introduction. Au moment de les publier lui-même, ce fils de Charlotte mourut,                    mais les autres membres de la famille ont voulu accomplir son vœu, et c’est                    ainsi que l’ouvrage a paru l’année dernière en Allemagne. Il me semble cette                    fois que l’ombre de Kestner lui-même y a souri, et qu’il a pardonné enfin sans                    aucune réserve à ce glorieux ami dont il devient, bon gré mal gré, le compagnon                    dans l’immortalité. Et n’est-ce pas Goethe qui lui écrivait un jour sur la                    première page d’un poème de Goldsmith dont il lui faisait cadeau : « N’oublie                    pas celui qui de tout son cœur t’a aimé et <hi rend="i">a aimé avec                    toi</hi> » ?</p></div></body>
</text>
</TEI>

