<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Journal du marquis de Dangeau I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-09-25"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-09-25"><head>I</head><dateline>Lundi 25 septembre 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="1" xml:id="p1"/>Dangeau est un nom depuis longtemps en                        circulation, un de ces personnages à qui on ne demande plus : Qui                        êtes-vous ? « La noblesse, Dangeau, n’est pas une chimère », nous en a                        laissé l’idée dès l’enfance. Si Boileau avait voulu faire une épigramme, il                        n’aurait pas choisi autrement son texte ; mais, quand Boileau écrivit cette                        satire ou ce lieu commun sur la noblesse, il était jeune, il avait besoin                        d’appui et de protection en Cour : Dangeau s’offrait, brillant, fastueux,                        obligeant, bon prince, aimant les lettres, faisant de mauvais vers et                        goûtant les bons ; Boileau le prit sur l’étiquette et le caressa même par                        son faible ; il le traita tout net de grand seigneur et d’<hi rend="i">homme                            issu d’un sang fécond en demi-dieux</hi> : <pb n="2" xml:id="p2"/><quote>« Les plus satiriques et les plus misanthropes, a remarqué à ce                            propos Fontenelle, sont assez maîtres de leur bile pour se ménager                            adroitement des protecteurs. »</quote> Vingt ans plus tard, La Bruyère,                        qui n’avait pas, il est vrai, besoin de Dangeau, et qui avait pour lui la                        maison de Condé, n’était pas si facile ni si complaisant ; le portrait de                            <hi rend="i">Pamphile</hi>, de l’homme de cour qui se pique avant tout                        de l’être et qui se guinde, s’étale et se rengorge avec complaisance, est en                        grande partie celui de Dangeau<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi>                            éd.] l’homme de cour qui se pique avant tout de l’être et qui se guinde                            à une fausse grandeur, est en grande partie celui de Dangeau.</note>. La                        Bruyère en fait un type de toute l’espèce : « Un <hi rend="i">Pamphile</hi>                        est plein de lui-même, ne se perd pas de vue, ne sort point de l’idée de sa                        grandeur, de ses alliances, de sa charge, de sa dignité ; il ramasse, pour                        ainsi dire, toutes ses pièces, s’en enveloppe pour se faire valoir. Il dit :                            <hi rend="i">Mon ordre, mon cordon bleu</hi> ; il l’étale ou il le cache                        par ostentation ; un <hi rend="i">Pamphile</hi>, en un mot, veut être                        grand ; il croit l’être, il ne l’est pas, il est d’après un grand. » Puis                        vient Saint-Simon, qui profite beaucoup du journal de Dangeau pour établir                        ses mémoires, pour en fixer bien des faits et en rajuster des souvenirs,                        mais qui se moque constamment et de l’œuvre et du personnage ; il achève de                        nous peindre Dangeau en charge, en caricature, tant il donne de relief à ses                        ridicules et tant il efface ses bonnes qualités :</p><quote><p rend="indent">C’était le meilleur homme du monde, dit-il, mais à qui la                            tête avait tourné d’être seigneur ; cela l’avait chamarré de ridicules,                            et M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan avait fort plaisamment, mais                            très véritablement dit de lui qu’on ne pouvait s’empêcher de l’aimer ni                            de s’en moquer. Ce fut bien pis après sa charge et ce mariage (avec M<hi rend="sup">lle</hi> de Loewenstein) : sa fadeur naturelle, entée sur                            la bassesse du courtisan et crépie de l’orgueil du seigneur postiche,                            fit un composé que combla la grande maîtrise de l’ordre de Saint-Lazare                            que le roi lui donna.</p></quote><p rend="indent">Saint-Simon rappelle le mot de La Bruyère et en donne hautement                            <pb n="3" xml:id="p3"/>la clef, si on l’avait pu ignorer :</p><quote><p rend="indent">C’était un plaisir, dit-il, de voir avec quel enchantement                            Dangeau se pavanait en portant le deuil des parents de sa femme et en                            débitait les grandeurs. Enfin, à force de revêtements l’un sur l’autre,                            voilà un seigneur, et qui en affectait toutes les manières à faire                            mourir de rire. Aussi La Bruyère disait-il, dans ses excellents <hi rend="i">Caractères de Théophraste</hi>, que Dangeau n’était pas un                            seigneur, mais <hi rend="i">d’après un seigneur</hi>.</p></quote><p rend="indent">Il y revient en toute occasion, et toujours avec jubilation et                        délices ; il l’appelle en un endroit une <quote>« espèce de personnage en                            détrempe »</quote> : <quote>« C’était un grand homme, fort bien fait,                            devenu gros avec l’âge, ayant toujours le visage agréable, mais qui                            promettait ce qu’il tenait, une fadeur à faire vomir. »</quote> Lui                        reconnaissant des qualités mondaines, des manières, de la douceur, de la                        probité même et de l’honneur, il cite de nouveau et commente ce mot de M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan sur lui, qu’on ne pouvait s’empêcher de                        l’aimer ni de s’en moquer : Saint-Simon aimait donc assez Dangeau, mais                        quelle manière d’aimer !</p><quote><p rend="indent">On l’aimait parce qu’il ne lui échappait jamais rien contre                            personne ; qu’il était doux, complaisant, sûr dans le commerce, fort                            honnête homme, obligeant, honorable ; mais d’ailleurs si plat, si fade,                            si grand admirateur de riens, pourvu que ces riens tinssent au roi, ou                            aux gens en place ou en faveur ; si bas adulateur des mêmes, et, depuis                            qu’il s’éleva, si bouffi d’orgueil et de fadaises, sans toutefois                            manquer à personne, ni être moins bas, si occupé de faire entendre et                            valoir ses prétendues distinctions, qu’on ne pouvait s’empêcher d’en                            rire.</p></quote><p rend="indent">On voit que les deux parts, chez Saint-Simon, sont fort                        inégales, et que, pendant qu’il est en train, il va chargeant                        involontairement et de plus en plus fort un des plateaux de la balance.</p><p>Au fait, Dangeau était son opposé et son antipathique <pb n="4" xml:id="p4"/>en tout. Quand Louis XIV fut mort, que ses dernières volontés eurent été                        cassées et les têtes les plus chères au feu roi compromises dans des                        conspirations où étaient impliqués des parents de Dangeau lui-même, M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, écrivant un jour à M<hi rend="sup">me</hi> de Dangeau, lui disait : <quote>« Comment M. de Dangeau se                            tire-t-il de l’état présent du monde, lui qui ne veut rien                            blâmer ? »</quote> Un homme <hi rend="i">qui ne veut rien blâmer</hi>,                        mettez ce trait en regard du trait dominant de Saint-Simon, l’onctueuse                        fadeur en regard de l’amertume qui s’épanche et de l’ardente causticité :                        c’est le combat des éléments.</p><p>Le même Saint-Simon, qu’on va trouver attaché, acharné sans trêve à Dangeau                        comme pour le mortifier, et qui annotera d’un bout à l’autre son journal, a                        jugé ce journal d’une manière à la fois bien sévère et singulièrement                        favorable :</p><quote><p rend="indent">Dangeau, dit-il, écrivait depuis plus de trente ans tous                            les soirs jusqu’aux plus fades nouvelles de la journée. Il les dictait                            toutes sèches, plus encore qu’on ne les trouve dans la <hi rend="i">Gazette de France</hi>. Il ne s’en cachait point, et le roi l’en                            plaisantait quelquefois… La fadeur et l’adulation de ses mémoires sont                            encore plus dégoûtantes que leur sécheresse quoiqu’il fût bien à                            souhaiter que, tels qu’ils sont, on en eût de pareils de tous les                            règnes.</p></quote><p rend="indent">Ici j’arrête Saint-Simon, et je crois qu’il n’est pas juste                        pour un écrit dont il a beaucoup usé et profité, et dont tous profiteront.                        Ce journal unique en effet, et dans lequel durant plus de trente ans Dangeau                        écrivit ou dicta tous les soirs ce qui s’était fait ou passé à la Cour dans                        la journée, n’est qu’une gazette, mais exacte et d’un prix qui augmente avec                        le temps. Oui, il serait à souhaiter qu’on en eût une pareille de tous les                        règnes, au moins de tous les grands règnes ; car ces mémoires                            <quote>« représentent avec la plus désirable précision, Saint-Simon le                            reconnaît un peu plus loin, le tableau extérieur de la Cour, de tout ce                            qui la <pb n="5" xml:id="p5"/>compose, les occupations, les amusements,                            le partage de la vie du roi, le gros de celle de tout le                        monde »</quote>. Ce n’est pas l’histoire, mais c’est la matière de                        l’histoire, j’entends celle des mœurs. Tandis qu’un peintre comme                        Saint-Simon commande l’opinion du lecteur par ses tableaux et ne laisse pas                        toujours de liberté au jugement, un narrateur plat, mais véridique et sans                        projet comme Dangeau, permet à cette impression du lecteur de naître, de se                        fortifier et de parler quelquefois aussi énergiquement toute seule qu’elle                        le ferait à la suite d’un plus éloquent. Quels que soient d’ailleurs les                        points de supériorité de Saint-Simon sur Dangeau, et qui sautent aux yeux,                        il en est sur lesquels il a aussi ses ridicules et ses travers. Dans les                        notes qu’il ajoute à Dangeau, Saint-Simon ne prend pas toujours sa revanche,                        et il y a des cas où il abonde dans des petitesses sur lesquelles Dangeau                        avait glissé plus uniment. Saint-Simon, en ces moments, renchérit sur                        Dangeau même, et, à force de vouloir entrer dans des explications de                        préséance et d’étiquette, il l’embrouille au lieu de l’éclaircir.                        Saint-Simon, qu’on le sache bien, c’est un grand écrivain et un merveilleux                        moraliste, mais qui a une difformité. Enfin, pour tout dire, la postérité,                        cette suprême indifférente, profite de tout ce qu’elle trouve d’utile et à                        sa convenance en chacun : trop heureux ceux en qui elle trouve quelque                        chose ! et elle se prête peu à ces égorgements d’un homme par un autre, ce                        dernier eût-il tous les talents du monde. Il suffit donc que Dangeau,                        quelques plaisanteries qu’on fasse de lui, soit d’une utilité réelle à la                        postérité et qu’il la serve, pour qu’elle lui en tienne compte et ne souffre                        pas qu’on le sacrifie.</p><p>Après la mort de Louis XIV, M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, retirée à                        Saint-Cyr, et vivant dans le passé, lisait le journal manuscrit de Dangeau,                        et elle en disait à <pb n="6" xml:id="p6"/>M<hi rend="sup">me</hi> de Caylus : <quote>« Je lis avec plaisir le journal de                            M. de Dangeau : j’y apprends bien des choses dont j’ai été témoin, mais                            que j’ai oubliées. »</quote> Et un autre jour, après avoir marqué le                        désir d’en faire prendre des extraits sur ce qui la concerne :</p><quote><p rend="indent">Remerciez bien M. de Dangeau de la permission qu’il me                            donnera sur ses mémoires ; ils sont si agréables que j’ai tout lu : vous                            entendez ce que cela veut dire (cela veut dire qu’il y a des choses                            qu’on passe de temps en temps). Ne s’est-il point trompé quand il dit                            que feu M. le duc tenait une boutique ? Je ne me souviens point de lui                            dans nos plaisirs ; mais, comme il a écrit tous les jours, il est plus                            aisé que je me trompe que lui. Il m’écrit quatre mots fort galants : il                            y a longtemps que je n’avais ouï parler de la beauté de mes yeux…</p></quote><p rend="indent">Dangeau, qui touchait à quatre-vingts ans, trouvait encore à                        faire son compliment galant à une autre octogénaire ; c’est bien de l’homme.                        Mais en ce qui est du journal, ce qui amusait véritablement M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon (elle le dit et ce devait être, elle flatte peu,                        même ses amis), ce qui lui rappelait ce qu’elle avait oublié et qui                        l’obligeait parfois à rectifier quelques-uns de ses souvenirs, n’est-ce donc                        rien pour nous, et ne devons-nous pas savoir gré à celui qui nous met à même                        d’avoir comme vécu à notre tour en ce temps-là ?</p><p>J’ai souvent pensé qu’un homme de notre âge qui a vu le Premier Empire, la                        Restauration, le règne de Louis-Philippe, qui a beaucoup causé avec les plus                        vieux des contemporains de ces diverses époques, qui, de plus, a beaucoup lu                        de livres d’histoire et de mémoires qui traitent des derniers siècles de la                        monarchie, peut avoir en soi, aux heures où il rêve et où il se reporte vers                        le passé, des souvenirs presque continus qui remontent à cent cinquante ans                        et au-delà. Pour mon compte, sans être un M. de Saint-Germain, c’est <pb n="7" xml:id="p7"/>l’illusion que je me fais quelquefois, quand les yeux                        fermés je rouvre les scènes et les perspectives de ma mémoire : car enfin ce                        temps qui a précédé notre naissance, ce <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle tout entier, nous le savons, avec un peu de bonne                        volonté et de lecture, tout autant que si nous y avions assisté en personne                        et réellement vécu : M<hi rend="sup">me</hi> d’Épinay, Marmontel, Duclos,                        tant d’autres nous y ont introduits ; nous pourrions entrer à toute heure                        dans un salon quelconque et n’y être pas trop dépaysés ; et même, après                        quelques instants de silence pour nous mettre au fait de l’entretien, nous                        pourrions risquer notre mot sans nous trahir et sans être regardés en                        étrangers. Mais cette continuité d’usage et de ton dans la société cesse                        vers le moment où Louis XIV finit : au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, en remontant, c’est tout un ancien, tout un nouveau                        monde. Avec quelque effort pourtant, et grâce à l’abondance des mémoires, on                        peut s’y naturaliser et s’imaginer encore y avoir vécu. Que de précautions                        toutefois pour que cette imagination soit juste et non chimérique ni                        impertinente ! Que de choses indispensables, de particularités à apprendre                        sur les usages, les habitudes, les circonstances journalières de la vie ! Et                        à la Cour, car pour faire tant que de se figurer avoir vécu sous Louis XIV,                        c’est à la Cour qu’il faut aller, — à ce Versailles donc que d’embarras pour                        un nouveau venu du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, que                        d’ignorances et de faux pas à éviter, que de pièges ! Qui ne suivrait que                        Saint-Simon aurait quelquefois l’éblouissement et le vertige, ou bien il lui                        prendrait des accès de témérité qui-lui feraient faire bien des fautes. Pour                        un genre de souvenirs tout vrais, tels que ceux que je voudrais acquérir,                        Dangeau m’est utile, il est inappréciable ; il fait cheminer jour par jour                        et entrer dans le manège d’un pas sûr ; on s’y accoutume bientôt et l’on en                        est. Il meuble <pb n="8" xml:id="p8"/>insensiblement tous les coins de notre                        idée sans y laisser de vide. Sur ce fond tout uni et qui s’est dessiné en                        nous sans qu’on y pense, se viendront ensuite placer les scènes piquantes                        des divers témoins, les anecdotes et les aventures ; mais le <hi rend="i">tous-les-jours</hi>, ce qui fait qu’on se souvient d’une époque non par                        saillie et fantaisie, mais par cette imagination positive qu’on appelle la                        mémoire, c’est à lui plus qu’à tout autre qu’on l’aura dû. Ainsi, tous                        liseurs et rêveurs comme moi lui auront l’obligation de pouvoir vivre en                        idée une trentaine d’années de plus en arrière<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] Ainsi, tous rêveurs comme moi lui auront                            l’obligation de pouvoir vivre en idée une trentaine d’années de plus en                            arrière</note>, et sous Louis XIV encore ; est-ce donc si peu ?</p><p>Il n’est que juste de remercier tout d’abord les jeunes érudits et                        antiquaires, MM. Soulié, Dussieux, de Chennevières, Mantz, de Montaiglon,                        qui, par une coalition désintéressée et fraternelle, se sont entendus pour                        nous donner cette fois, avec l’aide d’une honorable maison de librairie, une                        édition complète du <hi rend="i">Journal</hi> de Dangeau. Précédemment, pour                        les publications partielles qui s’en étaient faites, on n’y avait puisé que                        dans tel ou tel esprit, M<hi rend="sup">me</hi> de Genlis dans un sens,                        Lémontey dans un autre ; or, ce qui caractérise le journal de Dangeau, ce                        qui en fait le cachet et le mérite, c’est précisément qu’il n’y a pas tel ou                        tel esprit, ni même d’esprit du tout : il y a ce qu’il voit, enregistré jour                        par jour, et mis bout à bout. En fait de Dangeau, pour en tirer le bon                        profit historique, il faut tout ou rien. Dans une introduction biographique                        très copieuse et très bien travaillée, les éditeurs se sont attachés à                        justifier Dangeau et à le réhabiliter contradictoirement à Saint-Simon. Je                        ne les en blâmerai pas, c’est leur droit et presque leur devoir d’éditeurs.                        Ils n’ont pas eu de peine à montrer que Saint-Simon exagère, en les                        résumant, les défauts du personnage ; nos jeunes auteurs vont trop loin                        toutefois quand ils font de Saint-Simon un <hi rend="i">ennemi</hi> de                        Dangeau : on n’est pas ennemi de ceux dont on voit <pb n="9" xml:id="p9"/>les ridicules, et le seul tort de Saint-Simon est de trop voir et d’être                        doué par la nature d’un organe qui est comme un verre grossissant, et d’une                        parole de feu irrésistible : de là tant de portraits ressemblants, outrés,                        vrais à les bien entendre, et en tout cas ineffaçables. Les éditeurs se sont                        beaucoup servis, et avec raison, du charmant <hi rend="i">Éloge</hi> de                        Dangeau par Fontenelle ; car Dangeau, qui était de la Cour et de tant de                        choses, y compris l’Académie française, était aussi membre honoraire de                        l’Académie des sciences. Fontenelle y explique, de cette manière distinguée                        et fine qui est la sienne, les sources de la fortune de Dangeau, sa bonne                        mine, son attention à plaire, son art et son savoir-faire au jeu sans jamais                        déroger à la probité. Dangeau possédait cette algèbre rapide qu’on appelle                        l’esprit du jeu ; il gagnait presque à coup sûr et sans que cette attention                        intérieure l’empêchât d’être à la conversation et de paraître aimable : tout                        en combinant et en gagnant, il ne laissait pas de divertir les reines et                            d’<hi rend="i">égayer leur perte</hi>. Les mœurs étaient telles dans la                        jeunesse de Dangeau que tous ceux qui ont parlé de lui et qui ont relevé son                        adresse et son bonheur, l’ont presque loué de n’avoir pas triché et volé au                        jeu. Dangeau avait de la littérature ; il rimait en homme du monde, faisait                        des impromptus au moment où on le croyait tout occupé ailleurs, et gagnait                        des gageures par des tours de force d’esprit : ce sont là des mérites bien                        minces de loin, mais qui sont comptés de près ; et lorsque l’on voit dans la                        notice des éditeurs tous ses talents divers, un peu à la guerre, un peu dans                        la diplomatie, sa manière de s’acquitter de bien des emplois avec                        convenance, ses assiduités surtout, ses complaisances bien placées, sa                        sûreté de commerce et son secret, on n’est pas étonné de sa longue faveur,                        et on est obligé de convenir qu’il la méritait ou la justifiait. Il sut                        être, somme toute, <pb n="10" xml:id="p10"/>courtisan et honnête homme. Lui                        et son frère l’abbé, qui fut également de l’Académie française et très bon                        grammairien, ils étaient au fond et par le cœur des gens de lettres plus                        qu’il ne semblerait<note place="bottom" resp="author">[NdA] Dangeau, nommé ambassadeur en                            Suède, s’adressait à Chapelain pour lui demander s’il ne connaîtrait pas                            « quelque homme de bien et d’érudition qui pût, à des conditions                            honorables, lui tenir compagnie pendant son voyage de Suède, et lui                            servir soit par la conversation, soit par la lecture des bons livres                            anciens et modernes, le divertir des objets désagréables, etc. » C’est                            ce qu’on apprend d’une lettre (manuscrite) de Chapelain au marquis de                            Dangeau, datée d’avril 1671. Chapelain lui procura un jeune homme de                            mérite, nommé Falaiseau, qui l’accompagna également dans son ambassade                            près des princes de l’Empire (octobre 1672). Ce besoin qu’il avait de                            l’entretien habituel d’un homme instruit, fait honneur à Dangeau et nous                            est un témoignage de plus de ses goûts littéraires.</note>. Dangeau fut                        constamment l’organe et l’introducteur ou maître des cérémonies de                        l’Académie française auprès du roi ; il ne perdit aucune occasion de la                        servir et de lui montrer qu’il tenait à honneur d’en être. Quand le roi                        l’eut fait grand maître de l’ordre de Saint-Lazare, en même temps qu’il                        s’adonna beaucoup au cérémonial et prêta à jaser aux railleurs, Dangeau                        conçut une idée utile, honorable : il fonda une pension à l’usage des jeunes                        gentilshommes de l’ordre, et qui visait à être dans son genre un pendant de                        Saint-Cyr. Cet homme de représentation, de jeu et de carrousels, n’était pas                        tout entier à la vanité. Écoutons là-dessus Duclos qui, dans son enfance,                        fut admis à cette pension de Saint-Lazare parmi les surnuméraires, car on en                        admettait pour plus d’émulation :</p><quote><p rend="indent">Cette pension, très célèbre autrefois, dit-il en ses                            fragments de mémoires, mérite que j’en parle. Le marquis de Dangeau, à                            qui Boileau a dédié sa cinquième satire, forma cet établissement. Comme                            il était grand maître de l’ordre de Saint-Lazare, il se chargea                            généralement de l’entretien et de l’éducation de vingt jeunes                            gentilshommes, qu’il fit chevaliers de cet ordre, et les rassembla dans                            une maison de la rue de Charonne, en bon air, avec un jardin, mur <pb n="11" xml:id="p11"/>mitoyen du couvent de Bon-Secours. Il y établit                            un principal instituteur qui choisissait les autres, ce qui n’empêchait                            pas le marquis et l’abbé de Dangeau, son frère, de venir de temps en                            temps inspecter la manutention et l’ordre de la maison. Les enfants                            qu’il y plaçait étant trop jeunes pour les armes et l’équitation, la                            base des exercices était la lecture, l’écriture, le latin, l’histoire,                            la géographie et la danse. On imagine bien que la sublime science du                            blason n’était pas oubliée dans une éducation destinée à des                            gentilshommes dont chacun l’aurait inventée, si elle ne l’était pas.                            C’était aussi, avec la grammaire, ce que l’abbé de Dangeau affectionnait                            le plus. Il a été un très bon académicien, un fort grammairien, et a                            porté dans cette partie beaucoup de sagacité. <hi rend="i">Lui et son                                frère étaient véritablement des gens de lettres</hi> ; j’en parle                            comme je le dois dans l’histoire de l’Académie. Quoique la maison que le                            marquis de Dangeau avait établie fût originairement et particulièrement                            destinée à des élèves chevaliers, il avait permis qu’on y admît d’autres                            enfants dont les parents payaient la pension, ne fût-ce que pour exciter                            l’émulation commune.</p></quote><p rend="indent">Tout cela n’était pas si ridicule, et Duclos, le mordant                        esprit, parle ici de cette institution, trop tôt déchue, d’un ton                        reconnaissant, — Enfin, c’était aussi une idée d’homme de lettres chez                        Dangeau que de tenir registre chaque soir de tout ce qu’il avait vu dans la                        journée, sans y manquer jamais, et en comblant soigneusement les lacunes                        quand il faisait de rares absences. Journal de <quote>« valet de                            chambre »</quote>, dit Voltaire, journal d’<quote>« huissier »</quote> ;                        tant que l’on voudra ! il y avait mieux, il y avait de l’exactitude du                        physicien, du statisticien qui prend note chaque jour de certaines                        variations du temps et de ce qui se passe dans l’atmosphère. Dangeau n’a pas                        la curiosité remuante comme Saint-Simon et ceux qui veulent tout pénétrer,                        il s’en tient à la face des choses, à l’écorce ; mais il s’attache à être                        complet là-dessus, et il ne dort tranquille que quand il a mis son registre                        au courant. Il régnait dans la famille un esprit d’exactitude, de cérémonial                        et de purisme. Il est très vrai que ces notes, prises sur quantité de faits                        et de points de régularité et d’étiquette, pouvaient lui être utiles, à lui                            <pb n="12" xml:id="p12"/>courtisan, pour être prêt à répondre à tout,                        pour être bien informé sur tout ; mais je crois qu’il entrait aussi dans ce                        projet, exécuté d’une manière si constante et si suivie, de cette pensée                        plus longue et plus honorable d’être utile un jour à la postérité par une                        multitude d’informations qui aideraient à connaître la Cour et le monarque :                        et en cela il ne s’est point si fort trompé.</p><p>Ouvrons donc ce <hi rend="i">Journal</hi> de Dangeau, et apprenons à le lire                        en y mettant de cet esprit historique que l’auteur n’avait pas, mais qu’il                        sert si bien. Le journal commence le dernier jour du carême de 1684 :</p><quote><p rend="indent">Samedi 1<hi rend="sup">er</hi> avril. — Le roi fit ses                            dévotions et donna plusieurs abbayes. (Suit l’énumération des abbayes                            données.)</p><p>Dimanche 2, jour de Pâques. — M. d’Agen (l’évêque d’Agen, Mascaron), qui                            avait prêché tout le carême, acheva ses prédications par un des plus                            beaux sermons et un des plus beaux compliments au roi qu’on puisse                            faire ; c’est toujours ce jour-là que les prédicateurs font leur                            compliment d’adieu au roi.</p><p>Lundi 3. — Le roi à son lever parla fort sur les courtisans qui ne                            faisaient point leurs Pâques, et dit qu’il estimait fort ceux qui les                            faisaient bien, et qu’il les exhortait tous à y songer bien                            sérieusement, ajoutant même qu’il leur en saurait bon gré.</p></quote><p rend="indent">Nous voilà avertis dès le commencement que nous sommes dans les                        années régulières et déjà plus strictes de Louis XIV, dans celles de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon et de l’étroite vertu ; ce sont ces                        trente dernières années que Dangeau notera dans toute leur suite et leur                        teneur. Il aurait fait toute une introduction pour nous le dire qu’il ne                        nous le montrerait pas mieux.</p><p>On se demande d’abord comment il a l’idée de noter de pareilles choses, des                        minuties telles que celles qu’il enregistre :</p><quote><p rend="indent">Monseigneur prit médecine et me donna deux petits tableaux                            de sa propre main, etc. — Le roi alla tirer dans son parc ; M<hi rend="sup">me</hi> la Dauphine se fit saigner et garda le lit tout                            le jour. Monseigneur prit médecine, etc. — Monseigneur le duc de                            Bourgogne fut <pb n="13" xml:id="p13"/>considérablement malade d’une                            dent qui lui perçait. Il était presque guéri quand le roi partit (pour                            Chambord), etc. </p></quote><p rend="indent">Et dans ces voyages de Chambord il n’oubliera pas de dire                        combien il y avait de carrosses, et comment on était placé dans celui du roi                        et dans les suivants :</p><quote><p rend="indent">Voici comme on était placé dans le carrosse du roi en                            venant : le roi et M<hi rend="sup">me</hi> la Dauphine au derrière,                            Monseigneur à une portière, M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon à                            l’autre et dans le devant M<hi rend="sup">me</hi> la princesse de Conti,                            Mademoiselle, et M<hi rend="sup">me</hi> d’Arpajon. — Dans le second                            carrosse, etc.</p></quote><p rend="indent">Il y a du trop, il y a de la futilité, diront les plus curieux                        lecteurs. Ne chicanons point Dangeau ; passons-lui les défauts qui lui ont                        fait faire son journal, et sans lesquels il ne l’eût point mené à fin. Ces                        petits événements, ces particularités à peu près insignifiantes qu’il                        constate étaient la nouvelle et la curiosité du jour où il écrit, cela lui                        suffit. Et d’ailleurs, dans ce genre de statistique et de chronique, si                        l’auteur se permet de choisir et d’élaguer une fois à son gré, il n’y a plus                        de garantie. Laissons donc Dangeau dresser son procès-verbal comme il                        l’entend, prenons ses carnets comme ils sont : à nous de faire le choix et                        de raisonner après coup.</p><p>Et il y a lieu vraiment, il n’est que de faire attention et de savoir le                        lire. Nous sommes au moment où M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan décline                        ou plutôt est déjà tombée ; où M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon va                        régner ou règne déjà. Dangeau, tout lié qu’il est avec celle-ci, ne parle                        point de la sorte ; il se garde bien d’être indiscret, il ne dit que ce                        qu’il voit, ce que tout le monde a vu comme lui. Le roi, malade d’une tumeur                        et qui s’est fait opérer une première fois, n’est pas entièrement guéri et                        projette un voyage à Barèges ; il annonce ce voyage, qui d’ailleurs ne se                        fera pas :</p><quote><p rend="indent">Mardi 21 (mai 1686), à Versailles. — Sur les sept heures                            (du <pb n="14" xml:id="p14"/>soir), le roi entra dans le cabinet de M<hi rend="sup">me</hi> la Dauphine et lui déclara sa résolution sur le                            voyage. Sa Majesté a envoyé un ordinaire à Monsieur pour lui mander                            cette nouvelle. Le roi partira le lendemain des fêtes de la Pentecôte.                            — Le soir il y eut Comédie-Italienne, où tout le monde était fort triste                            à cause de la nouvelle que le roi venait de dire. — M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan eut des vapeurs très violentes en apprenant                            que la santé du roi n’était pas entièrement rétablie. On ne sait si elle                            sera du voyage.</p></quote><p rend="indent">Ici Dangeau est presque malin. Ces vapeurs de M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan lui viennent-elles de ce qu’elle apprend que le                        roi est encore malade, ou de ce qu’elle ignore encore si elle sera du                        voyage, grand écueil pour elle aux yeux de tous ? Dangeau est trop                        circonspect et trop poli pour le dire, il vous laisse le plaisir de le                        deviner. — Quelques jours après, les choses se dessinent ; il devient moins                        sûr que jamais qu’elle soit du voyage, et on lit à la date du samedi 25                        mai : <quote>« M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan, chez qui le roi était                            allé au sortir de la messe comme à son ordinaire, s’en alla le soir                            toute seule à Rambouillet ; elle n’a voulu prendre congé du roi ni de                            personne. »</quote> On aura d’autres nouvelles encore de M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan, mais seulement au fur et à mesure et au jour la                        journée. Une fois, à Marly, lundi 23 septembre, <quote>« M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan dit au roi, l’après-dînée, qu’elle avait une                            grâce à lui demander durant le séjour de Marly, qui était de lui laisser                            le soin d’entretenir les gens du second carrosse et de divertir                            l’antichambre. »</quote> C’était une ironie sous forme de gaieté : elle                        jouait sur sa disgrâce. Le dit-elle d’un ton piqué ? le dit-elle d’un ton de                        raillerie plaisante et de cet air dont on dit quelque chose d’impossible ?                        Saint-Simon dans une note commente, explique ; Dangeau rapporte le mot                        purement et simplement, et passe outre. Entendez-le comme vous voudrez<note place="bottom" resp="author">[NdA] M. de Vivonne, M<hi rend="sup">me</hi> de Montespan                            et ses sœurs avaient dans l’esprit un tour inimitable, ce qu’on a pu                            appeler l’<hi rend="i">esprit Mortemart</hi>, le don de dire « des                            choses plaisantes et singulières, toujours neuves et auxquelles personne                            ni eux-mêmes, en les disant, ne s’attendaient. »                        (Saint-Simon.)</note>.</p><p><pb n="15" xml:id="p15"/>Chez Dangeau, Monseigneur (le Dauphin) chasse                        toujours. Ces chasses au loup perpétuelles finissent même par être si                        ennuyeuses que les nouveaux éditeurs de Dangeau, par une sorte de respect                        humain, ont cru devoir leur trouver une cause finale, et ont remarqué que                        c’est à ces chasses de Monseigneur sans doute qu’on doit la destruction des                        loups aux environs de Paris<note place="bottom" resp="author">[NdA] Ils ne le disent, au                            reste, que d’après le <hi rend="i">Mercure</hi> de janvier 1688, lequel                            lui-même disait : « En France, on ne voit que des loups pour tous                            animaux féroces : il n’y en a plus guère présentement aux environs de                            Paris ; Monseigneur le Dauphin les en a purgés. »</note>. <quote>« Le                            roi, au sortir de la messe, alla tirer dans son parc ; Monseigneur                            courut le loup ; M<hi rend="sup">me</hi> la Dauphine prit médecine.                            Monseigneur alla le soir à sa comédie. »</quote> Quantité de journées                        commencent et se terminent de la sorte. Nous savons à point nommé le jour où                        Monseigneur a pris le plus grand loup qu’il ait pris de sa vie (jeudi                        24 octobre 1686, à Fontainebleau). Il est si amoureux de cette chasse au                        loup qu’un jour qu’il est malade et ne peut sortir de sa chambre à                        Versailles, il fait faire dans le parterre de l’Amour la curée du loup que                        les chiens avaient pris : <quote>« Il la voyait de son lit. »</quote> Il est                        homme à <hi rend="i">courre</hi> le cerf le jour même où la Dauphine sa                        femme accouche. Elle accouche un peu avant midi, et il est en chasse à une                        heure. Ces chasses continuelles exterminent tellement son monde et mettent                        si fort ses officiers sur les dents, qu’il est obligé un jour de prendre la                        résolution de ne plus <hi rend="i">courre</hi> que deux fois la semaine, une                        fois le loup et une fois le cerf. Vers le temps où Monseigneur prend cette                        résolution, on remarque chez Dangeau une phrase qui revient presque                        constamment chaque jour, par exemple : « Monseigneur se promena à pied dans                            <pb n="16" xml:id="p16"/>les jardins avec M<hi rend="sup">me</hi> la                        princesse de Conti et les filles. — M<hi rend="sup">me</hi> la Dauphine                        passa l’après-dînée chez M<hi rend="sup">lle</hi> Bezzola ; elle y va les                        jours que M<hi rend="sup">lle</hi> Bezzola n’a point eu la fièvre. » M<hi rend="sup">lle</hi> Bezzola était une femme que la Dauphine avait amenée                        d’Allemagne, son intime confidente, et à laquelle elle était très attachée.                        Mais, chose singulière ! il devient sensible que Monseigneur, même les jours                        où il chasse, chasse moins longtemps ; il se promène plus volontiers à pied                        dans les jardins : « Jeudi 2 (mai 1686), à Versailles. — Monseigneur alla                        courre le loup dans la forêt de Livry, d’où il vint d’assez bonne heure pour                        se promener avec les dames. — M<hi rend="sup">me</hi> la Dauphine passa                        l’après-dînée chez M<hi rend="sup">lle</hi> Bezzola. » Et le samedi 4, deux                        jours après : « M<hi rend="sup">me</hi> la Dauphine se devait embarquer sur                        le canal avec Monseigneur, qui lui avait fait préparer une grande collation                        à la ménagerie ; la pluie rompit cette promenade-là ; Monseigneur ne laissa                        pas d’y aller avec M<hi rend="sup">me</hi> la princesse de Conti. » Et                        toujours le refrain de chaque jour : « M<hi rend="sup">me</hi> la Dauphine                        passa l’après-dînée chez M<hi rend="sup">lle</hi> Bezzola. »</p><p>Eh bien, tout cela veut dire : Monseigneur, qui n’était jusqu’alors qu’un                        farouche Hippolyte et un chasseur de bêtes sauvages, s’est apprivoisé ; il y                        a auprès de la princesse de Conti et dans sa suite quelque beauté qui a                        opéré le miracle ; la Dauphine, qui est maussade, et qui vit trop seule,                        enfermée avec sa M<hi rend="sup">lle</hi> Bezzola, a contribué peut-être à                        cet éloignement, et, comme elle en est triste, elle va en parler plus que                        jamais avec cette même M<hi rend="sup">lle</hi> Bezzola. Dangeau, qui est                        menin de Monseigneur d’une part, et qui, de l’autre, est chevalier d’honneur                        de M<hi rend="sup">me</hi> la Dauphine, se garde bien d’écrire de ces                        crudités-là, il n’écrit que ce que tout le monde a vu et peut lire : mais                        son narré même, en ces <pb n="17" xml:id="p17"/>endroits, devient malin à                        force de réticence et de fidélité, et cette phrase qui termine tant de                        journées comme une ritournelle : « M<hi rend="sup">me</hi> la Dauphine passa                        l’après-dînée chez M<hi rend="sup">lle</hi> Bezzola », pourrait sembler un                        refrain de couplet satirique. Dangeau ne prête aucun esprit aux choses, mais                        il est si exact qu’elles en ont quelquefois d’elles-mêmes.</p></div></body>
</text>
</TEI>

