<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Lettres sur l’éducation des filles, par Mme de Maintenon</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-11-06"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-11-06"><head><hi rend="i">Lettres sur l’éducation des filles</hi>, par M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon<note place="bottom" resp="author">[NdA] Publiées pour la première                        fois d’après les manuscrits et copies authentiques, avec un commentaire et                        des notes, par M. Th. Lavallée (Bibliothèque Charpentier, 39, rue de                        l’Université.)</note></head><dateline>Lundi 6 novembre 1854</dateline><p rend="indent"><pb n="105" xml:id="p105"/>Vivre en plusieurs temps, être en                    plusieurs lieux, est devenu de jour en jour plus facile. Hier, avec Dangeau,                    nous étions à la cour de Louis XIV, de chaque partie et de chaque fête :                    aujourd’hui il ne tient qu’à nous, moyennant ces lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, d’être de la maison de Saint-Cyr, et de suivre année                    par année le progrès et le détail des classes. Nous assistions à la journée d’un                    courtisan, et nous voilà introduits dans le conseil et les sollicitudes d’une                    institutrice. En effet, M. Théophile Lavallée, l’historien de Saint-Cyr,                    poursuit son œuvre et son monument de réparation, en publiant, d’après les                    manuscrits de Versailles, la correspondance entière et inaltérée de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon : on n’avait jusqu’ici ces lettres que                    d’après la version <pb n="106" xml:id="p106"/>tronquée et falsifiée de                    La Beaumelle. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, grâce à une exacte et fidèle                    reproduction de ses paroles et de ses écrits, va être de plus en plus connue,                    appréciée de tous et, nous n’hésitons pas à le dire avec le nouvel éditeur,                    estimée et admirée.</p><p>Le présent volume, qui est le premier d’une série qui n’en comprendra pas moins                    de dix, ne contient que les <hi rend="i">Lettres sur l’éducation</hi>. Elles                    commencent à l’année 1680. M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon écrit à M<hi rend="sup">me</hi> de Brinon, religieuse ursuline, qui a établi une pension                    à Montmorency ; elle lui envoie des petites pensionnaires, des filles de pauvres                    gens à élever. Plus tard, la pension de Montmorency est transférée à Rueil, et                        M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon en fait son œuvre ; mais on était loin                    encore de l’idée de Saint-Cyr. On la voit poindre peu à peu dans ces pages                    écrites selon les besoins de chaque jour. D’abord il s’agit surtout de pauvres                    filles qu’on élève pour servir ; les avis de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon sont proportionnés à leur condition :</p><quote><p rend="indent">Dieu vous a voulu réduire à servir ; rendez-vous-en capables,                        et accommodez-vous à votre fortune.</p><p>Dieu veut que les riches se sauvent en donnant leur bien, et les pauvres par                        n’en point avoir.</p><p>Les riches auront plus de peine à se sauver que les pauvres.</p><p>Il y a de bons riches et de très méchants pauvres.</p><p>Les riches vous donnent de quoi vivre, donnez-leur vos prières. C’est ainsi                        que nous contribuons au salut les uns des autres…</p><p>Ne croyez pas qu’il suffise d’être pauvre et souffrant pour être sauvé ; il                        faut supporter patiemment cet état pour l’amour de Dieu.</p><p>N’enviez point le plaisir qu’il y a de faire l’aumône, puisqu’on la recevant                        vous pouvez avoir autant de mérite devant Dieu…</p><p>Votre cœur est content pendant que votre corps travaille ; la plupart des                        grands ont le cœur agité pendant qu’ils nous paraissent bien heureux.</p></quote><p rend="indent">Dans les lettres de cette date à M<hi rend="sup">me</hi> de Brinon,                        M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon entre dans les plus minutieux détails                    d’économie ; elle envoie du beurre, quelque <pb n="107" xml:id="p107"/>argent                    chaque mois : « J’ai des tabliers pour elles, mais je veux leur donner moi-même,                    et voir si elles ont du potage raisonnablement, car je vous dirai librement que                    je ne leur ai jamais vu la moitié de ce qu’il leur en faut, et que j’ai quelque                    soupçon qu’elles meurent de faim. » Depuis qu’elle est gratifiée des bienfaits                    du roi, elle ne songe qu’à les faire retomber sur celles qui sont pauvres comme                    elle l’a été ; mais elle n’aime pas à demander, elle pense qu’il faut apprendre                    à se suffire. Quand il s’agit de transférer l’établissement de Rueil à Noisy,                    elle ne veut pas qu’on se jette dans les superfluités ni qu’on renouvelle toutes                    choses :</p><quote><p rend="indent">Conservez bien tout ce que vous avez pour l’autel, car j’ai dit                        que nous ne voulions point qu’on en fît, et que nous arrangerions les dedans                        à notre fantaisie ; je connais MM. les architectes du roi, ils nous                        accommoderaient de la façon du monde la plus régulière pour la symétrie et                        la plus incommode ; ne perdons pas le moindre banc et la plus petite chaise                        de paille ; tout nous servira, et nous en demanderons moins, qui est pour                        moi le souverain bonheur.</p></quote><p rend="indent">Cependant le roi commençait à entrer dans sa pensée, et chaque fois                    qu’il y entrait, il l’avertissait de l’agrandir. À Noisy, M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon recevait des demoiselles, c’est-à-dire des filles                    nobles, dont le roi payait les pensions. Dans un fragment d’instruction adressée                    par elle aux maîtresses de iNoisy, on distingue déjà tout l’esprit moral et                    chrétien qui sera celui de Saint-Cyr :</p><quote><p rend="indent">Qu’on leur fasse entendre ce qu’on leur dit et ce qu’on leur                        lit.</p><p>Qu’on leur apprenne à parler français, mais simplement.</p><p>Qu’elles écrivent de même.</p><p>Qu’on leur parle chrétiennement et toujours raisonnablement…</p><p>Qu’on égaye souvent leurs instructions.</p><p>Qu’on ne leur en fasse point de trop longues.</p><p><pb n="108" xml:id="p108"/>Qu’on les élève en séculières, bonnes chrétiennes,                        sans exiger d’elles des pratiques, etc., etc.</p></quote><p rend="indent">Sur ce point, <hi rend="i">chrétiennement et toujours                        raisonnablement</hi>, repose toute l’éducation telle que la conçoit M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon et telle qu’elle voulut l’établir à                    Saint-Cyr : « Inspirer la <hi rend="i">religion</hi> et la <hi rend="i">raison</hi>, c’est là le solide de l’éducation de Saint-Cyr. » — « Le <hi rend="i">christianisme</hi> et la <hi rend="i">raison</hi>, qui est tout ce                    que l’on veut leur inspirer, sont également bons aux princesses et aux                    misérables. » Mais ceci demande quelque éclaircissement.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, qui a passé par toutes les conditions et                    par toutes les épreuves, qui a vu se former et s’évanouir autour d’elle tant                    d’égarements et de chimères, s’est confirmée de plus en plus dans l’idée qu’il                    n’y a encore rien de tel que le bon sens dans la vie, mais un bon sens qui ne                    s’enivre point de lui-même, qui obéit aux lois tracées, et qui connaît ses                    propres limites. Son sexe en particulier est fait pour obéir, elle le sait :                    aussi la raison qu’elle recommande tant et sans cesse n’est point du tout un                    raisonnement ni une enquête curieuse ; gardez-vous de l’entendre ainsi. C’est                    une raison toute chrétienne et docile : « Vous ne serez véritablement                    raisonnables qu’autant que vous serez à Dieu. » Elle ne la sépare jamais de la                    piété ni d’une entière soumission aux décisions supérieures. Cela bien entendu,                    elle veut le <hi rend="i">vrai</hi> dans l’éducation dès le bas âge : « Point de                    contes aux enfants, point en faire accroire ; leur donner les choses pour ce                    qu’elles sont. » — « Ne leur faire jamais d’histoires dont il faille les                    désabuser quand elles ont de la raison, mais leur donner le vrai comme vrai, le                    faux comme faux. » — « Il faut parler à une fille de sept ans aussi                    raisonnablement qu’à une de vingt ans. » — « Il faut entrer dans les                    divertissements des enfants, mais il ne faut jamais <pb n="109" xml:id="p109"/>s’accommoder à eux par un langage enfantin, ni par des manières puériles ; on                    doit, au contraire, les élever à soi en leur parlant toujours raisonnablement ;                    en un mot, on ne peut être ni trop ni trop tôt raisonnable. » — « Il n’y a que                    les moyens raisonnables qui réussissent. » — Elle le redit en cent façons : « Il                    ne leur faut donner que ce qui leur sera toujours bon, religion, raison,                    vérité. »</p><p>Dans un siècle où sa jeunesse pauvre et souriante avait vu se jouer tant de                    folies, tant de passions et d’aventures, suivies d’éclatants désastres et de                    repentirs ; où les romans des Scudéry avaient occupé tous les loisirs et raffiné                    les sentiments, où les héros chevaleresques de Corneille avaient monté bien des                    têtes ; où les plus ravissantes beautés avaient fait leur idéal des guerres                    civiles, et où les plus sages rêvaient un parfait amour ; dans cet âge des                    Longueville, des La Vallière et des La Fayette (celle-ci, la plus raisonnable de                    toutes, créant sa <hi rend="i">Princesse de Clèves</hi>), M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon avait constamment résisté à ces embellissements de la                    vérité et à ces enchantements de la vie ; elle avait gardé son cœur net, sa                    raison saine, ou elle l’avait aussitôt purgée des influences passagères : il ne                    s’était point logé dans cette tête excellente un coin de roman. « Il faut leur                    apprendre à aimer raisonnablement, disait-elle de ses filles adoptives, comme on                    leur apprend autre chose. »</p><p>Et de plus, cette ancienne amie de Ninon savait le mal et la corruption facile de                    la nature ; elle avait vu de bien près, dans un temps, ce qu’elle n’avait point                    partagé ; ou si elle avait été effleurée un moment, peu nous importe, elle n’en                    était restée que mieux avertie et plus sévère. L’expérience lui avait inculqué                    pour principe « qu’on ne peut trop compter sur la faiblesse humaine. » Elle se                    méfiait, elle savait que tout se gâte <pb n="110" xml:id="p110"/>vite et se                    dérange dans les éducations les plus admirées comme dans les natures les plus                    innocentes, dès qu’on cesse de veiller jour et nuit. On n’a jamais su mieux le                    mal, sans le faire, que M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon ; on n’a jamais été                    plus rassasiée et plus dégoûtée du monde, tout en le charmant.</p><p>Ces précautions et ces craintes se montrent à chaque ligne dans les maximes et                    avis que M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon écrivait pour les maîtresses des                    élèves, dès avant Saint-Cyr et dans le temps de Rueil ou de Noisy. Cependant une                    grande révolution allait s’opérer dans sa vie ; on en saisit une trace et un                    indice dans une de ses lettres de 1685 à M<hi rend="sup">me</hi> de Brinon :                    « Saint-Cyr et Noisy m’occupent fort ; mais, grâce à Dieu, je me porte fort                    bien, quoique j’aie de grandes agitations depuis quelque temps. » Ces agitations                    se rapportaient sans doute à la résolution du roi de l’épouser et au mariage                    secret qui se fit vers cette époque. En suivant de près la vie journalière de                    Louis XIV en ces années (comme cela est maintenant facile avec Dangeau), il                    résulte clairement que la fondation de Saint-Cyr fut un acte royal lié aux                    autres circonstances importantes de cette même date. C’est pendant sa maladie et                    sa convalescence en 1686, que le roi entre de plus en plus dans l’idée de                    Saint-Cyr, qu’il la prend à cœur, l’adopte tout entière et se l’approprie                    magnifiquement :</p><quote><p rend="indent">Dieu sait, écrivait M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon en                        octobre 1686 à l’une des dames de Saint-Louis, Dieu sait que je n’ai jamais                        pensé à faire un aussi grand établissement que le vôtre, et que je n’avais                        point d’autres vues que de m’occuper de quelques bonnes œuvres pendant ma                        vie, ne me croyant point obligée à rien de plus, et ne trouvant que trop de                        maisons religieuses ; moins j’ai eu de part à ce dessein et plus j’y                        reconnais la volonté de Dieu, ce qui me le fait beaucoup plus aimer que si                        c’était mon <pb n="111" xml:id="p111"/>ouvrage : il a conduit le roi à cette                        fondation, comme vous l’avez su, lui qui, de son côté, ne veut plus souffrir                        de nouveaux, établissements.</p></quote><p rend="indent">Ainsi c’est bien Louis XIV qui, son attention une fois appelée sur                    l’idée de Saint-Cyr, trouve que M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon ne fait pas                    assez, et se charge d’instituer une œuvre qui durera autant que sa                    monarchie :</p><quote><p rend="indent">Le roi, lit-on chez Dangeau (10 mai 1686), a voulu donner cent                        cinquante mille livres de rente en bénéfices, pour fonder l’établissement                        qu’il fait à Saint-Cyr des filles qui sont encore à Noisy, et pour cela Sa                        Majesté y a affecté l’abbaye de Saint-Denis et quelques autres bénéfices.                        Outre cela, Sa Majesté donnera les places de religieuses de chœur dans tout                        le royaume aux filles de cette maison-là qui voudront se mettre dans des                        couvents.</p></quote><p rend="indent">Pendant sa convalescence, en même temps qu’il se faisait lire                    quelque beau morceau de son histoire par Racine et Despréaux<note place="bottom" resp="editor">[1<hi rend="sup">re</hi> éd.] en même temps qu’il se faisait lire                        quelque portion de son histoire par Racine et Despréaux</note>, ou qu’il                    s’amusait à voir des médailles avec le père de La Chaise, le roi revoyait et                    corrigeait les constitutions de Saint-Cyr :</p><quote><p rend="indent">Vos constitutions ont été examinées, écrivait M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon à M<hi rend="sup">me</hi> de Brinon qui les avait                        dressées ; on a retranché, ajouté et admiré. Priez Dieu qu’il inspire tous                        ceux qui s’en mêlent. Je vous fais part de la visite que j’ai reçue du roi                        ce matin : il n’en est pas mieux pour cela, cependant on a été ravi de le                        voir hors de sa chambre. Il a corrigé le chœur de Saint-Cyr et plusieurs                        autres endroits…</p></quote><p rend="indent">— Quelques années après (1698), quand l’établissement fut en pleine                    prospérité, les charges s’étant trouvées supérieures aux revenus, il fut                    question de diminuer le nombre des demoiselles : mais le roi n’y voulut point                    entendre ; il n’aimait point à resserrer les idées qu’il avait une fois conçues                    et mises à exécution ; il maintint donc expressément le nombre de deux cent                    cinquante demoiselles qu’il voulait faire élever dans la maison, et <pb n="112" xml:id="p112"/>pour qu’on les pût garder jusqu’à vingt ans, c’est-à-dire                    dans les années les plus périlleuses, il ajouta à la dotation première trente                    mille livres de revenu.</p><p>Louis XIV, dans l’esprit qui lui dicta cette fondation, à cette date qui est à la                    fois celle de sa maladie et de son mariage secret, eut-il dessein, revenant sur                    les fautes de son passé, de réparer ce qu’il avait fait de tort à certaines                    nobles demoiselles de son royaume, telles que La Vallière, par exemple, et                    voulut-il, par une sorte d’expiation, mettre à jamais toute une élite pauvre à                    l’abri des tentations et des périls sous l’aile de la religion et de la vertu ?                    Sans trop presser cette conjecture, il est du moins certain qu’il songea à                    combler un désir discret de la personne qu’il venait d’associer devant Dieu à sa                    destinée domestique. En un mot, Saint-Cyr, tel qu’il nous est montré aujourd’hui                    dans toutes les circonstances qui en accompagnèrent la fondation, me paraît à la                    fois pouvoir être un vœu, une pénitence de malade qui cherche à réparer, et être                    certainement un cadeau de noces de Louis XIV en l’honneur de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon.</p><p>Une fois Saint-Cyr établi, M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon s’y adonne tout                    entière ; se considérant comme chargée d’une mission par le roi et par l’État,                    elle y consacre les moindres parcelles de son temps et y dirige toute la lumière                    et tout l’effort de son esprit. Elle aussi, du moment que le champ lui est                    ouvert, elle a son idéal, c’est de former la <hi rend="i">parfaite novice</hi>                    et la <hi rend="i">parfaite dame de Saint-Louis</hi>, l’institutrice religieuse                    et raisonnable par excellence ; elle en propose à ses jeunes maîtresses et en                    retrace en vingt endroits un portrait admirable : simplicité, droiture de piété,                    justesse soumise, nulle singularité, nulle curiosité d’esprit, une égalité sans                    tristesse, un renoncement absolu de soi, et toute une vie tournée à un labeur                    pratique et fructifiant. C’est <pb n="113" xml:id="p113"/>dans le livre même                    qu’il faut voir ces modèles complets qui ne restèrent point à l’état d’idée, et                    qui se réalisèrent avec plus ou moins de gravité et de douceur dans ces figures                    encore charmantes et légèrement distinctes sous le voile, M<hi rend="sup">me</hi> du Pérou, M<hi rend="sup">me</hi> de Glapion, M<hi rend="sup">me</hi> de Fontaines, M<hi rend="sup">me</hi> de Berval. Quand elle a ainsi                    rappelé toutes les conditions imposées et toutes les obligations, ce caractère                    où se confond le personnage de mère, de sœur aînée et de religieuse, et qui a                    pour objet de former de pauvres nobles jeunes filles destinées à édifier ensuite                    des maisons religieuses, mais surtout des familles, et à renouveler le                    christianisme dans le royaume ; des jeunes filles à qui l’on dit sans cesse :                    « Rendez-vous à la raison aussitôt que vous la voyez. — Soyez raisonnables, ou                    vous serez malheureuses. — Si vous êtes orgueilleuses, on vous reprochera votre                    misère, et si vous êtes humbles, on se souviendra de votre naissance » ; — quand                    elle a ainsi épuisé la perfection et la beauté de l’œuvre à accomplir, on                    conçoit que M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, s’arrêtant devant son propre                    tableau, ajoute : « La vocation d’une dame de Saint-Louis est sublime, quand                    elle voudra en remplir tous les devoirs. »</p><p>Tout ne se fit point en un jour ; il y eut des années de tâtonnement, et même où                    l’on sembla faire fausse route. <hi rend="i">Esther</hi> et Fénelon furent deux                    tempêtes pour Saint-Cyr. Une dévotion subtile, recherchée et fuyant les voies                    communes, y pénétra avec Fénelon et M<hi rend="sup">me</hi> Guyon, et il fallut                    en venir aux sévérités et aux retranchements inexorables envers quelques membres                    devenus rebelles. Mais avec <hi rend="i">Esther</hi> et les représentations                    toutes royales qui s’en étaient suivies, il y avait eu un enchantement plus                    insensible et comme une légère ivresse de la communauté tout entière : le goût                    de l’esprit, de la poésie, des écritures de tout genre, s’était <pb n="114" xml:id="p114"/>glissé dans ces jeunes têtes, et menaçait de corrompre à sa                    source l’éducation simple et droite, et principalement utile, dont elles avaient                    avant tout besoin. Une lettre de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon à M<hi rend="sup">me</hi> de Fontaines, maîtresse générale des classes, du                    20 septembre 1691, expose cet état périlleux et cette crise ; elle sent                    d’ailleurs et convient avec sincérité que c’est elle-même qui a introduit le                    mal, et elle prend tout sur son compte :</p><quote><p rend="indent">La peine que j’ai sur les filles de Saint-Cyr ne se peut                        réparer que par le temps et par un changement entier de l’éducation que,                        nous leur avons donnée jusqu’à celle heure ; il est bien juste que j’en                        souffre, puisque j’y ai contribué plus que personne, et je serai bien                        heureuse si Dieu ne m’en punit pas plus sévèrement. Mon orgueil s’est                        répandu par toute la maison, et le fond en est si grand qu’il l’emporte même                        par-dessus mes bonnes intentions. Dieu sait que j’ai voulu établir la vertu                        à Saint-Cyr, mais j’ai bâti sur le sable. N’ayant point ce qui seul peut                        faire un fondement solide, j’ai voulu que les filles eussent de l’esprit,                        qu’on élevât leur cœur, qu’on formât leur raison ; j’ai réussi à ce                        dessein : elles ont de l’esprit et s’en servent contre nous ; elles ont le                        cœur élevé, et sont plus fières et plus hautaines qu’il ne conviendrait de                        l’être aux plus grandes princesses…</p></quote><p rend="indent">Venant au remède, elle veut pourtant ne procéder que par degrés et                    ne corriger le mal que de la même façon qu’il est venu :</p><quote><p rend="indent">Comme plusieurs petites choses fomentent l’orgueil, plusieurs                        petites choses le détruiront. Nos filles ont été trop considérées, trop                        caressées, trop ménagées : il faut les oublier dans leurs classes, leur                        faire garder le règlement de la journée… Il faut encore défaire nos filles                        de ce tour d’esprit railleur que je leur ai donné, et que je connais                        présentement très opposé à la simplicité ; c’est un raffinement de l’orgueil                        qui dit par ce tour de raillerie ce qu’il n’oserait dire sérieusement…</p></quote><p rend="indent">Et elle ajoute par un aveu vrai et qui n’a rien d’une fausse                    humilité : « Que vos filles ne se croient pas mal <pb n="115" xml:id="p115"/>avec moi, cela ne ferait que les affliger et les décourager ; en vérité, ce                    n’est point elles qui ont tort. »</p><p>À partir de ce moment, on entre dans un second effort plus obscur, moins                    attrayant, et qui même, dans le détail un peu abstrait où nous le voyons de                    loin, peut sembler décidément austère ; mais M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, à la bien juger, y paraît de plus en plus méritante et                    digne de respect et d’estime. L’austérité, au reste, y est plutôt pour les                    maîtresses dont la vie se passe dans la vigilance, dans les précautions                    continuelles, et qui deviennent dès lors de vraies religieuses régulières par la                    solennité et la perpétuité des vœux : quant aux élèves et demoiselles, lors même                    qu’elles ont été guéries ou préservées, dans ce second et plus sûr régime, des                    dissipations d’esprit et des goûts d’émancipation trop mondaine, M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon a toujours lieu de dire : « Je ne crois pourtant pas                    qu’il y ait de jeunesse ensemble qui se divertisse plus que la nôtre, ni                    d’éducation plus gaie. »</p><p>Les craintes qu’avait fait naître à un moment l’invasion du bel esprit étant                    passées, et le correctif ayant réussi, on revint à Saint-Cyr à une voie moyenne,                    et où le bon langage eut sa part d’attention et de culture. On continua d’y                    jouer quelquefois les belles tragédies faites pour la maison, mais on les joua                    entre soi, sans témoin du dehors et sans qu’aucun homme (fût-il un saint) y                    assistât. Cependant M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon ne manquait pas de                    recommander à son jeune monde le style qui est si proprement le sien, « le style                    simple, naturel et sans tour », des lettres courtes, un naturel parfait et                    précis. Elle faisait pour les élèves de petits modèles de lettres qui nous sont                    transmis. Aux maîtresses elle recommande aussi de n’employer que des mots qui                    soient bien compris des jeunes intelligences, de ne pas emprunter aux livres                    qu’on lit les termes qui <pb n="116" xml:id="p116"/>sont bons surtout pour ces                    livres, et qui sont de trop grands mots pour le discours commun. Elle applique                    cela même à la lecture de l’écriture sainte : « Nous ne devons en savoir les                    termes, disait-elle à une des maîtresses, qu’aufant qu’il le faut pour                    l’entendre. On loue souvent M. Fagon de ce qu’il parle de médecine d’une manière                    si simple et si intelligible qu’on croit voir les choses qu’il explique : un                    médecin de village veut parler grec. » Dans le texte actuel des lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon telles que nous les possédons enfin, sans                    les altérations de La Beaumelle, il nous est permis, à notre tour, de juger avec                    plus d’assurance de sa façon de dire et d’écrire. Je vois que M. Th. Lavallée et                    même M. de Sacy, entre autres qualités, y louent l’« ampleur ». Me                    permettront-ils de différer avec eux sur ce seul point ? Il y a certainement                    dans le style de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, ainsi reproduit avec                    fidélité, de l’abondance, de la récidive, une aisance libre et un cours                    heureux ; mais ce qui me paraît toujours y dominer plus que tout, c’est la                    justesse, la netteté et une parfaite exactitude, quelque chose que le terme                        d’<hi rend="i">ampleur</hi> enveloppe et dépasse.</p><p>L’idée si élevée de faire de Saint-Cyr un abri et un foyer chrétien, un refuge et                    une école de simplicité vertueuse et pure, à mesure que la corruption et la                    grossièreté augmentent parmi les jeunes femmes de la Cour, se montre à découvert                    dans ces lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon :</p><quote><p rend="indent">Que ne donnerais-je pas, s’écrie-t-elle (octobre 1703), parlant                        à l’une des maîtresses, pour que vos filles vissent d’aussi près que je le                        vois combien nos jours sont longs ici, je ne dis pas seulement pour des                        personnes revenues des folies de la jeunesse, je dis pour la jeunesse même                        qui meurt d’ennui parce qu’elle voudrait se divertir continuellement et                        qu’elle ne trouve rien qui contente ce désir insatiable de plaisir ! Je                        rame, en vérité, pour amuser M<hi rend="sup">me</hi> la duchesse de                        Bourgogne…</p></quote><p rend="indent">Comme on sent partout dans M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon <pb n="117" xml:id="p117"/>à Saint-Cyr une âme qui en a assez du monde, qui dit                    aux jeunes âmes riantes : « Si vous connaissiez le monde, vous le haïriez » ;                    qui a connu la pauvreté et le manquement de tout, qui a été obligée de faire                    bonne mine et de sourire contre son cœur, d’amuser les autres, puissants et                    grands, et qui, sensée, délicate, raisonnable, est à bout de toute cette longue                    et amère comédie, — ne désirant plus, le masque tombé, que le repos, la réalité,                    la vérité, et une tranquilité égale et fructueuse dans l’ordre de Dieu !</p><p>Mais ce qui est beau dans cette fatigue, c’est son zèle, son feu, son ardeur                    dernière d’utilité et de semence pour autrui. Là est la grandeur et quelque                    chose qui vaut mieux qu’une sensibilité vulgaire et apparente.</p><p>Et toutefois, hommes ou femmes de notre siècle, il nous semble que quelque chose                    manque à tous ces mérites si excellents et aujourd’hui si avérés : « Peu de                    gens, a dit M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, sont assez solides pour ne                    regarder que le fond des choses. » Serait-ce, en effet, que nous ne serions pas                    assez solides ? je le croirais volontiers ; mais ne serait-ce point aussi chez                    elle un peu de nature qui manque, un peu de tendresse qu’on voudrait dans cette                    raison, et sans prétendre certes diminuer en rien le christianisme qui la règle                    et l’accompagne ? Elle a fait faire <hi rend="i">Esther</hi>, elle l’a fait                    jouer, et s’en est un peu repentie. Cela dit tout. Aujourd’hui, avec le nouvel                    état du monde, dans une société plus également morale en son milieu, nous qui ne                    sommes pas près de Versailles (dans le sens où l’était Saint-Cyr), il nous                    semble qu’il est quelquefois permis de se récréer d’un chant, d’une fleur, d’une                    joie d’imagination, mêlée aux choses du cœur, dans une éducation même de l’ordre                    le plus moral. Il y a un peu de sécheresse, en définitive, à retrancher tout                    cela, à l’arracher quand on le rencontre sur son chemin. Je cherche <pb n="118" xml:id="p118"/>parmi les auteurs femmes quelque autorité et quelque exemple                    en ma faveur ; j’en pourrais trouver même en France, et des exemples                    irréprochables. J’aime mieux en emprunter un parmi nos voisins. Une femme poète,                    mère de famille, pieuse et sans tache, un esprit profond et doux, Mrs. Felicia                    Hemans, a composé elle-même quelques chants animés d’une vive piété à l’usage de                    l’enfance. La même a eu des chants pour toutes les nobles et touchantes                    affections, pour les vives douleurs. Au sortir de cette lecture presque                    ascétique et de ces maximes fermes, droites, uniformes, mais si sévères, de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, j’éprouve le besoin, l’avouerai-je ? de                    citer quelques-uns de ces accents d’une femme également morale et religieuse, de                    les citer, non par aucun rapport de comparaison ou de ressemblance, mais                    simplement comme <hi rend="i">son</hi> de l’âme et comme <hi rend="i">accent</hi>. Je prends au hasard deux pièces qui nous feront tout aussitôt                    pénétrer dans ce monde moral plus ému qui existe, il faut bien le reconnaître,                    et dont il ne servirait à rien de s’interdire et de se fermer rigoureusement                    l’aspect, depuis que Rousseau, Goethe, Chateaubriand, Byron et Lamartine sont                    venus.</p><p>L’une de ces pièces s’adresse à un mort ou à une morte chérie :</p><quote><label type="head">À un esprit qui s’en est allé</label><p rend="indent">Du haut des brillantes étoiles, ou du sein de l’air invisible,                        ou de quelque monde que n’atteint point l’humaine pensée, Esprit ! doux                        Esprit ! si ta demeure est là-bas, et si tes visions sont encore chargées du                        passé,</p><p>Réponds-moi. réponds-moi !</p><p>N’avons-nous pas ici conversé de la vie et de la mort ? n’avons-nous pas dit                        que l’amour, un amour comme le nôtre, n’était point fait pour passer comme                        l’haleine d’une rose, pour s’évanouir comme un chant d’un bosquet de                        fête ?</p><p>Réponds, oh ! réponds-moi !</p><p><pb n="119" xml:id="p119"/>Il a été pour moi, le dernier éclair de ton œil                        mourant, — cette âme qui y brillait intense et désolée à travers le                        brouillard épaissi. — N’as-tu rien emporté avec toi dans la région inconnue,                        rien de ce qui vivait dans ce long, dans cet ardent regard ?</p><p>Écoute, écoute, et réponds-moi !</p><p>Ta voix, — son faible et doux et fervent accent d’adieu, que j’entends encore                        vibrer à travers la tempête de l’agonie comme une brise expirante ; — oh !                        de cette musique enfuie renvoie-moi un seul son, si la vie du cœur est                        inextinguible !</p><p>Rien qu’une seule fois, oh ! réponds-moi !</p><p>Dans la tranquillité de midi, dans le calme du couchant, à l’heure la plus                        sombre de la nuit, quand montent les pensées profondes, quand les fantômes                        du cœur s’élancent du sein des ténèbres dans leur beauté pleine d’effroi,                        pour lutter avec le sommeil, — </p><p>Esprit, alors réponds-moi !</p><p>Par le souvenir de notre prière tant de fois mêlée, par toutes nos larmes                        qui, en se mêlant aussi, avaient leur douceur, par notre dernière espérance,                        victorieuse du désespoir, — parle ! si nos âmes se rencontrent dans des                        essors immortels,</p><p>Réponds-moi, réponds-moi !</p><p>La tombe est silencieuse ; — et tout au loin l’infini du ciel, et l’heure                        profonde de minuit, — tout n’est que silence et solitude. Oh ! si ton amour                        enseveli ne me dit pas qu’il m’entend, quelle voix puis-je attendre de la                        terre ? Écoute, aie pitié, parle, ô toi qui es mien !</p><p>Réponds-moi, réponds-moi !</p></quote><p rend="indent">L’autre pièce que j’ai à citer est intitulée <hi rend="i">Le Retour</hi>, c’est l’être humain (homme ou femme) qui, après avoir vécu,                    souffert et failli, revient au lieu natal, dans le manoir domestique, et y                    retrouve tous les anciens témoins de son innocence et de son bonheur :</p><quote><p rend="indent">« Nous reviens-tu avec le cœur de ton enfance, un cœur libre,                        pur, aimant ? » Ainsi, pendant que j’approchais de la maison, ainsi                        bruissaient les arbres du chemin dont le feuillage jouait au gré du vent de                        la montagne.</p><p>— « Ton âme a-t-elle été loyale et sincère envers son premier amour ?                        murmuraient les ondes du ruisseau natal. Ton esprit, nourri parmi ces                        collines et ces ombrages, a-t-il toujours respecté ses premiers et ses plus                        hauts songes ?</p><p><pb n="120" xml:id="p120"/>— As-tu porté, en ton sein gravée, la sainte                        prière apprise par l’enfant sous le toit paternel ? » Ainsi soupirait,                        traversant l’air, une voix sortie des vieilles murailles des ancêtres.</p><p>« As-tu gardé la foi au mort (ou à la morte) fidèle dont le lieu de repos est                        tout près d’ici ? As-tu justifié la bénédiction de ton père étendue sur toi,                        et le regard plein de confiance de ta mère ? »</p><p>— Alors mes larmes jaillirent en une pluie soudaine, tandis que je                        répondais : « Ô vous, ombrages majestueux, je ne rapporte point le cœur de                        mon enfance dans les libres espaces de vos clairières.</p><p>Je me suis écarté de mon premier et pur amour, ô brillant et heureux                        ruisseau. L’une après l’autre se sont éteintes toutes les lumières dans mon                        âme, tous les glorieux songes de mon printemps.</p><p>Et la sainte prière a fui de ma pensée, — la prière apprise sur les genoux de                        ma mère. Ce n’est qu’obscurci et troublé que je te reviens enfin, ô maison                        et foyer de mes joies d’enfant.</p><p>Mais de mon enfance du moins je rapporte un don de larmes pour adoucir et                        pour expier ; et vous tous, objets et lieux témoins de mes années bénies,                        ces larmes me rendront encore une fois tout vôtre ! »</p></quote><p rend="indent">Que dirai-je ? c’est précisément ce <hi rend="i">don des                        larmes</hi> que, même toute part faite au grave caractère d’institutrice, on                    regrette de ne jamais sentir, de près ni de loin, dans le cœur ni sous la raison                    de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon ; et au milieu de tous les éloges et de                    tous les respects que mérite son noble, son juste, délicat et courageux bon                    sens, c’est aussi la seule réserve et la seule restriction que j’aie voulu                    faire.</p></div></body>
</text>
</TEI>

