<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Le président Hénault – Ses Mémoires écrits par lui-même, recueillis et mis en ordre par son arrière-neveu M. le baron de Vigan.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-12-18"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-12-18"><head>Le président Hénault <lb/>Ses <hi rend="i">Mémoires</hi> écrits par lui-même,                    recueillis et mis en ordre par son arrière-neveu M. le baron de Vigan<note place="bottom" resp="author">[NdA] Librairie de Dentu, Palais-Royal.</note>.</head><dateline>Lundi 18 décembre 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="215" xml:id="p215"/>Le président Hénault a été avant tout un                    homme de société. Heureux dès sa jeunesse, ayant reçu du ciel la fortune, la                    bonne mine, le désir de plaire et l’art de jouir, il vécut de bonne heure dans                    le meilleur monde ; il respira, sur la fin du règne de Louis XIV, cet air                    civilisé le plus doux et le plus tempéré pour lequel il était fait ; il continua                    sa carrière fort avant dans le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle sans                    en partager les licences ni les ardeurs, fut l’ami intime et le familier de tous                    les gens en place, le patron ou l’amphitryon des gens de lettres, parmi lesquels                    il prit un rang distingué que chacun s’empressa de lui offrir. Il n’eut d’autre                    malheur que de se survivre un peu dans les dernières années et de baisser en                    esprit avant de s’éteindre. Lorsqu’on a annoncé ses <hi rend="i">Mémoires</hi>,                    j’ai eu aussitôt une extrême envie de les lire, persuadé que nul n’était aussi à                    même que lui de nous introduire dans cette société du commencement du                            <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, <pb n="216" xml:id="p216"/>sur laquelle on a jusqu’ici assez peu de témoignages détaillés et de                    confidences originales. Je dirai plus tard jusqu’à quel point mon attente a été                    remplie ; je veux commencer par présenter une idée du genre d’existence, du                    genre d’esprit et de mérite qui caractérisent le président.</p><p><hi rend="i">Le président</hi> tout court, c’est ainsi qu’on appela le président                    hénault après que Montesquieu fut mort. « J’ai soupé hier chez le président.                    — Soupez-vous ce soir chez le président ? » Tout le monde, dans la bonne                    société, vers 1760, entendait ce que cela voulait dire. Hénault naquit à Paris,                    le 8 février 1685, d’un père fermier général, homme riche, qui aimait les                    lettres, et même assez particulièrement pour prendre le parti de Corneille                    contre Racine, et pour se mêler à cette petite guerre que soutinrent Thomas                    Corneille et Fontenelle. Le jeune Hénault fit ses études au collège des                    Jésuites, sous les meilleurs professeurs, et sa philosophie aux Quatre-Nations.                    Il se distingua dès l’abord par une grande facilité et du talent d’écrire. Il                    eut pour condisciples et pour amis de collège quantité de fils de famille qui                    devinrent depuis des personnages, et avec qui il resta lié. Hénault avait quinze                    ans au moment des débuts de Massillon à Paris et de son premier éclat dans les                    chaires : ce fut son premier enthousiasme ; l’ambition de l’éloquence le saisit,                    et il voulut entrer à l’oratoire. Il y entra en effet, y prit l’habit, et y                    resta deux ans. Puis il en sortit avec autant de facilité qu’il y était entré.                    Plusieurs de ses supérieurs le regrettèrent, et l’un d’eux même le pleura ;                    Massillon, qui en avait mieux jugé, dit en riant : « Mon Père, est-ce que vous                    avez jamais cru qu’il nous resterait ? »</p><p>Mais il demeura toujours quelque chose au président Hénault de ces années passées                    à l’Oratoire ; il lui arriva plus d’une fois d’en regretter l’innocence et la                    paix ; il <pb n="217" xml:id="p217"/>a même célébré en vers ces agréables                    ombrages où se menaient de doux et sérieux entretiens ; ces retraites riantes,                    disait-il, <hi rend="i">où le désir est calme et la chaîne légère</hi>. Il en                    conserva mieux qu’une impression sensible, il en sauva quelques principes qu’il                    retrouva en avançant, dans la vie, et qui le rattachent au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : il y a en lui un coin par lequel il se                    séparera du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>.</p><p>En attendant, il entra dans le monde et se mit à vivre de la vie la plus répandue                    et la plus diversement amusée : il allait d’abord dans le monde de la finance,                    où se rencontraient toutes sortes de gens de qualité ; il voyait beaucoup les                    coryphées de la littérature, La Motte, Rousseau, La Faye et bien d’autres.                    Devenu magistrat sans en avoir l’air, reçu président au Parlement avec dispense                    d’âge (1706), il ne concourait pas moins pour les prix de l’Académie française,                    faisait des tragédies, qui tombaient comme déraison (c’est Collé qui le dit),                    mais sous un autre nom que le sien, des chansons, au contraire, qui avaient la                    vogue, et il prenait pied partout dans la meilleure société, et bientôt même en                    Cour. Cependant il trouvait du temps pour des applications plus graves ; son                    esprit juste cherchait à simplifier tout ce qu’il étudiait, et se dirigeait avec                    utilité vers l’histoire.</p><p>Ici, nous nous trouvons dans une sorte d’embarras à l'égard du président                    Hénault ; les jugements sur son compte sont assez divers. Voltaire, qui l’a plus                    loué que personne, a retiré, à la fin, tous ses éloges, lorsqu’il a vu le                    président mourir en reniant la philosophie. Grimm, Collé, ont parlé de lui avec                    esprit, mais avec quelque dédain et bien de la sévérité. Celui qui me paraît                    l’avoir jugé à la fois avec indulgence et une mesure équitable, est le marquis                    d’Argenson, dans le portrait qu’il a tracé de lui :</p><quote><p rend="indent"><pb n="218" xml:id="p218"/>« Le président Hénault, dit-il, ne                        tiendra peut-être point au temple de Mémoire une place aussi distinguée que                        les deux autre, (c’est-à-dire que Fontenelle et que Montesquieu, qui n’était                        point encore, à cette date, l’auteur de <hi rend="i">L’Esprit des                        Lois</hi>). Il est moins vieux que Fontenelle et moins gênant, parce qu’il                        exige moins de soins et de complaisances. Au contraire, il est très                        complaisant lui-même, et de la manière la plus simple, et l’on peut dire la                        plus noble ; les actes de cette vertu ont l’air de ne lui rien coûter. Aussi                        y a-t-il des gens assez injustes pour croire qu’il prodigue sans sentiment                        et sans distinction les politesses à tout le monde : mais ceux qui le                        connaissent bien et le suivent de près, savent qu’il sait les nuancer, et                        qu’un jugement sain et un grand usage du monde président à la distribution                        qu’il en fait. Son caractère, surtout quand il était jeune, paraissait fait                        pour réussir auprès des dames ; car il avait de l’esprit, des grâces, de la                        délicatesse et de la finesse. Il cultivait avec succès la musique, la poésie                        et la littérature légère. Sa musique n’était point savante, mais agréable ;                        sa poésie n’était point sublime ; il a pourtant essayé de faire une                        tragédie : elle est faible, mais sans être ni ridicule ni ennuyeuse. Du                        reste, ses vers sont dans le genre de ceux de Fontenelle : ils sont doux et                        spirituels ; sa prose est coulante et facile ; son éloquence n’est point                        mâle ni dans le grand genre, quoiqu’il ait remporté des prix à l’Académie                        française, il y a déjà plus de trente ans. Il n’est jamais ni fort, ni                        élevé ; ni fade, ni plat. Il a été quelque temps père de l’Oratoire ; il a                        pris dans cette société le goût de l’étude, et y a acquis quelque érudition,                        mais sans aucune pédanterie. On m’a assuré qu’au Palais il était bon juge,                        sans avoir une parfaite connaissance des lois, parce qu’il a l’esprit droit                        et le jugement bon. Il n’a jamais eu la morgue de la magistrature ni le                        mauvais ton des Robins. Il ne se pique ni de naissance ni de titres                        illustres ; mais il est assez riche pour n’avoir besoin de personne…</p></quote><p rend="indent">On trouve dans ce portrait sorti d’une plume amie tout ce qui peut                    expliquer les succès et la réputation du président dans le monde et en son bon                    temps.</p><p>Les recueils de l’Académie française nous ont conservé le discours par lequel le                    président débuta dans les lettres proprement dites. L’usage était alors, pour                    les prix d’éloquence, de composer de véritables sermons en plusieurs points sur                    une pensée ou un texte de l’Écriture. Le président eut le prix en 1707, à l’âge                    de vingt-deux ans, pour un discours sur ce sujet proposé par l’Académie, « qu’il                    ne peut y avoir de véritable <pb n="219" xml:id="p219"/>bonheur pour l’homme que                    dans la pratique des vertus chrétiennes. » En 1709 il n’eut qu’un accessit sur                    cet autre sujet, « que rien ne rend l’homme plus véritablement grand que la                    crainte de Dieu. » Les approbateurs, qui sont le théologal de Paris et le curé                    de Saint-Eustache, ne peuvent contenir leur admiration pour ce discours, « que                    la piété et l’éloquence, est-il dit, semblent avoir formé de concert ». En                    janvier 1713 le président donnait à la Comédie-Française, sous le nom de                    Fuselier, une tragédie, <hi rend="i">Cornélie vestale</hi>, qui n’eut que cinq                    représentations. Le sujet est une passion pour une vestale, et l’auteur, qui                    appelle cette pièce un accident de l’amour, avait dû y peindre quelque ardeur                    réelle qu’il éprouvait alors, et à travers peut-être une grille de couvent. Il                    écrivait des années après à Horace Walpole, qui lui avait fait la galanterie de                    lui demander cette tragédie pour l’imprimer à son château de                    Strawborry-HiII :</p><quote><p rend="indent">Elle fut assez bien reçue (ou plutôt <hi rend="i">assez mal                            reçue</hi>), et j’eus du moins la sagesse de ne la pas faire imprimer :                        cependant j’y pensais souvent, comme on fait à une première passion. On me                        flattait sur les détails de cette pièce : en effet, c’était le premier essor                        d’une âme tout étonnée des sentiments qu’elle éprouve la première fois, la                        pure fleur du sentiment qui paraît exagéré quand on ne l’a pas connu, et qui                        est pourtant l’amour. On s’en moquera tant que l’on voudra ; le reste de la                        vie n’est que de la galanterie, de la convenance, des traités, dont la                        condition secrète est de songer à se quitter au moment que l’on se choisit,                        comme l’on dit que l’on parle de mort dans les contrats de mariage. Je                        regrettais de temps en temps le sort de cette orpheline qui ne trouvait pas                        d’établissement…</p></quote><p rend="indent">Mais ce qui procurait au président plus de réputation que cette <hi rend="i">Cornélie</hi> aussitôt oubliée, c’étaient des couplets dans le                    genre de ceux qui commencent ainsi, et qui ont en effet moins de fadeur qu’ils                    n’en promettent :</p><quote><l>Il faut, quand on s’aime une fois,</l><l>S’aimer toute la vie, etc.</l></quote><p rend="indent"><pb n="220" xml:id="p220"/>Une vraie romance. Ces couplets ou                    d’autres du même ton, chantés et applaudis aux soupers du président, faisaient                    bientôt les délices des toilettes et des boudoirs.</p><p>Le président Hénault pourtant allait peu à peu devenir un homme sérieux ; mais là                    encore, et lorsqu’il se trouvera mêlé aux choses plus importantes, il y entrera                    du jeu et de la représentation plus que du fond. Le moment de la majorité du roi                    approchait ; le 22 février (1723), un lit de justice devait être tenu au                    Parlement pour cette déclaration solennelle ; le roi y devait parler, le Régent                    aussi, le chancelier ou le garde des sceaux également, et enfin le premier                    président du Parlement y avait son rôle à part. Le cardinal Dubois cherchait                    quelqu’un qui fît convenablement, avec sûreté et tact, tous ces discours                    officiels, moins celui du premier président, de qui on ne disposait pas. Il en                    parla à M. d’Argenson le cadet, alors lieutenant de police, et l’ami intime du                    président Hénault : M. d’Argenson indiqua celui-ci. Le cardinal Dubois d’abord                    se mit à rire ; il ne connaissait jusque-là le président que par ses chansons ou                    ses galanteries. M. d’Argenson le rassura et lui dit qu’il pouvait se fier à lui                    et à sa plume, qui unissait le sens et la grâce à la facilité.</p><p>Mais voilà que de son côté le premier président M. de Mesme, qui avait de                    l’amitié pour Hénault, et qui passait sa vie avec lui dans les mêmes sociétés,                    lui parla de son discours prochain et des divers canevas ou projets qu’il en                    avait fait faire par de très mûrs conseillers ; il lui demanda de mettre tout                    cela en ordre et de lui rédiger un discours qui fût en situation : ce que fit                    volontiers notre président.</p><p>Le jour de la séance arriva. Le roi entra au Parlement :</p><quote><p rend="indent">M. d’Argenson et moi, dit le président Hénault, nous nous                        étions mis à côté l’un de l’autre, fort curieux <pb n="221" xml:id="p221"/>de savoir si le cardinal aurait fait usage de mon travail, si le garde des                        sceaux (d’ArmenonvilIe) aurait consenti à adopter un discours qu’il n’avait                        pas composé ; enfin si M. le premier président (de Mesme) en aurait fait                        autant. Jamais, que l’on me pardonne ce petit mouvement de vanité ! jamais                        je n’aurai eu un plaisir plus vif que de m’entendre réciter mot pour mot. Ce                        qui augmente le mérite de l’ensemble de ces discours, c’est la variété des                        tons qu’il a fallu prendre.</p></quote><p rend="indent">Et en effet, lit-on dans les <hi rend="i">Mémoires de                    Maurepas</hi>, « il fallait que le roi et le duc d’Orléans parlassent avec                    dignité de la Régence et des prérogatives du Gouvernement ; il fallait, d’un                    autre côté, que le premier président observât le ton accoutumé et les principes                    de sa compagnie. Hénault imita tous les tons. » On remarqua même que le discours                    du garde des sceaux eut quelque chose d’impératif ; et à un moment, le ton du                    premier président, en revanche, eut un accent qui se ressentait de l’opposition                    de la veille ou qui promettait celle du lendemain. Hénault, sur son siège,                    pouvait sourire et jouir à bon droit du succès de sa pièce : elle avait mieux                    réussi cette fois que <hi rend="i">Cornélie</hi>, et les acteurs étaient de                    première qualité.</p><p>Il fut assez coutumier du fait, et ce n’est pas la seule cérémonie dont il ait                    fait les frais et dont il ait écrit les doubles rôles. Il fut reçu à l’Académie                    française cette même année (1723), et il y succéda au cardinal Dubois. Il fit un                    discours tout à la louange de ce dernier, comme on le pense bien ; mais il lui                    arriva un accident dans l’intervalle de l’élection à la réception : le Régent                    mourut subitement le 2 décembre ; il lui fallut donc faire une autre harangue                    (cela se voit quelquefois), « parce que, dit-il fort sensément, ce qu’il                    convenait de dire sous le Régent n’était plus de saison sous M. le duc, qui lui                    succéda. » Tout cela n’est rien, et une harangue aussi courte qu’on les faisait                    alors se refait aisément en <pb n="222" xml:id="p222"/>huit jours. Ce qui est                    plus piquant, c’est que M. de Morville, son ami intime et devenu ministre des                    Affaires étrangères à la place du cardinal Dubois, ayant été choisi par                    l’Académie française, dont il était membre, pour le recevoir, n’eut pas le temps                    d’écrire son Discours et demanda au récipiendaire de le lui composer ; ce que                    fit volontiers Hénault, se donnant le plaisir de se célébrer lui-même par la                    bouche de son ami. En effet, dans le Discours de M. de Morville, nous lisons, et                    les assistants purent entendre ces paroles :</p><quote><p rend="indent">Il y a longtemps, monsieur, que votre amour pour les lettres                        est célèbre dans cette compagnie ; les applaudissements que vous y recevez                        aujourd’hui ne vous sont pas inconnus ; vous y devez être accoutumé, et vous                        les avez obtenus dans un âge auquel on ferait un mérite d’en concevoir                        l’espérance. Tant de talents soutenus ou plutôt rendus utiles par des                        qualités plus précieuses encore, par la douceur de vos mœurs, par la sûreté                        de votre commerce, par la conciliation que vous apportez aux affaires, par                        la pénétration aussi vive que réfléchie dont vous les démêlez, par                        l’attention que vous avez et qui est si nécessaire, en persuadant les                        autres, de leur laisser croire que vous ne pensez que d’après eux ; enfin                        par tout ce qui réconcilie les hommes de mérite avec ceux qui pourraient en                        être jaloux : voilà ce qui fait souhaiter de vous avoir pour confrère, et,                        si j’ose parler de moi, voilà ce qui rend votre amitié si désirable.</p></quote><p rend="indent">Et ce qui ne laisse pas d’être assez joli, le discours de                    M. de Morville eut beaucoup plus de succès que celui du président et l’effaça                    même dans l’opinion du jour. C’est ainsi qu’autrefois, étant au collège, Hénault                    avait fait une composition de vers latins pour son camarade et concurrent                    Chauvelin, qui se trouvait ce jour-là pris de migraine, et celui-ci avait été                        <hi rend="i">empereur</hi> comme on disait, ou premier de la classe. Hénault                    raconte tous ces dessous de cartes en se jouant, et comme un homme qui tient                    plus à être dans le secret de la coulisse et à manier les ficelles qu’à obtenir                    le renom public et la gloire.</p><p>Nous avons vu de nos jours de ces hommes d’esprit, <pb n="223" xml:id="p223"/>témoins de tout, consultés sur tout, qui faisaient au besoin les mots                    spirituels des grands jours et des circonstances d’apparat ; qui écrivaient sous                    main les discours, les déclarations solennelles, et quelquefois rédigeaient des                    chartes : ces hommes-là ont trop vu, trop regardé la tapisserie par l’envers ;                    ils ne prennent les choses ni les personnages bien au sérieux, et ne s’y                    prennent pas trop eux-mêmes ; éclairés d’ailleurs, serviables, indulgents, d’un                    amour-propre aussi commode que d’autres l’ont ombrageux et cruel. Tel était un                    peu le président Hénault, dont la plume ainsi fut mainte fois employée par les                    ministres ses bons amis.</p><p>Son <hi rend="i">Nouvel Abrégé chronologique de l’histoire de France</hi> parut                    pour la première fois en 1744, et, grâce à la position sociale de l’auteur,                    obtint à l’instant beaucoup de succès et un succès mérité :</p><quote><l>Hénault, fameux par vos soupés</l><l>Et par votre chronologie, etc.,</l></quote><p rend="indent">a dit Voltaire par un mot qui résume tout, et qui insinue le                    correctif dans la louange ; il a dit autre part du président en des termes tout                    flatteurs : « Il a été dans l’histoire ce que Fontenelle a été dans la                    philosophie ; il l’a rendue familière. » Il faut bien, au reste, se garder de                    prendre à la lettre tous les éloges que Voltaire donne au président en ces                    années où il croyait avoir besoin de lui en Cour, le président étant devenu                    surintendant de la maison de la reine ; il ne l’appelle pas seulement un homme                        <hi rend="i">charmant</hi>, à qui il dit : « Vous êtes aimé comme                    Louis XV » ; il le déclare son <hi rend="i">maître</hi>, « le seul homme qui ait                    appris aux Français leur histoire », et qui y a trouvé encore le secret de                    plaire. Plus tard on a voulu faire payer ces excès d’éloges en refusant tout au                    président. On a dit que c’était l’abbé Boudot, de la Bibliothèque du roi, qui                    lui avait préparé <pb n="224" xml:id="p224"/>cet ouvrage et qui en avait                    rassemblé les matériaux. Le président Hénault, qui prêtait volontiers aux                    autres, n’a jamais été homme à s’approprier le travail d’autrui ; il s’est fait                    aider de l’abbé Boudot et l’en a bien récompensé sans doute : mais ce qui                    distingue son utile volume, c’est le cachet qu’il y a mis. On y cherche une                    date, qu’on y trouve, et on y trouve de plus une idée, un fait, un trait : en un                    mot, il ne se peut de table des matières en histoire dressée avec plus d’esprit                    et d’agrément, ni avec plus de lumières. Pour ne rien excéder, n’en disons pas                    un mot de plus.</p><p>La lecture du théâtre de Shakespeare, qu’on traduisait alors, donna au président                    l’idée d’un <hi rend="i">Nouveau Théâtre français</hi>, et de pièces historiques                    où se retraceraient en dialogues animés les principaux événements de nos                    annales : c’était une idée, et le président n’en manquait pas. Ce qui lui                    manquait, c’était le travail qui creuse, l’attention qui concentre, c’était la                    puissance de talent qui réalise :</p><quote><p rend="indent">Tout rappelle à notre esprit, disait-il dans la préface de son                            <hi rend="i">François II</hi>, les objets où il se plaît davantage ; et                        comme je m’occupe assez volontiers de l’histoire, je n’ai presque vu que                        cela dans Shakespeare<note place="bottom" resp="editor">[NdE] Sainte-Beuve utilise la                            graphie « Shakspeare ».</note>… En voyant la tragédie de <hi rend="i">Henri VI</hi>, j’eus de la curiosité de rapprendre dans cette pièce                        tout l’historique de la vie de ce prince, mêlée de révolutions si contraires                        l’une à l’autre et si subites qu’on les confond presque toujours, malgré                        qu’on en ait… Et tout à coup, oubliant que je lisais une tragédie, et                        Shakespeare lui-même aidant à mon erreur par l’extrême différence qu’il y a                        de sa pièce à une tragédie, je me suis cru avec un historien, et je me suis                        dit : Pourquoi notre histoire n’est-elle pas écrite ainsi ? et comment cette                        pensée n’est-elle venue à personne ?</p></quote><p rend="indent">Mais, dans son <hi rend="i">François II</hi>, l’exécution manque,                    et l’on se dit avec M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand écrivant à Horace                    Walpole : « Vous avez dû recevoir le <hi rend="i">François II</hi> du président.                    La préface m’en avait plu, j’ai voulu lire la pièce : le livre m’est tombé des                    mains. La curiosité m’a <pb n="225" xml:id="p225"/>prise de lire votre                    Shakespeare : je lus hier <hi rend="i">Othello</hi> ; je viens de lire <hi rend="i">Henri VI</hi>. Je ne puis vous exprimer quel effet m’ont fait ces                    pièces… » Voltaire eut toute une discussion avec le président au sujet de ce <hi rend="i">François II</hi> : « Je voudrais que, quand il se portera bien,                    disait-il, et qu’il n’aura rien à faire, il remaniât un peu cet ouvrage, qu’il                    pressât le dialogue, qu’il y jetât plus de terreur et de pitié, etc. » Bons                    conseils à suivre lorsque le démon intérieur s’en mêle. Moyennant toutes ces                    conditions, et « un peu de cette hardiesse et de cette liberté anglaise qui nous                    manque », Voltaire promettait au <hi rend="i">François II</hi> de valoir mieux                    que toutes les pièces de Shakespeare : c’était là une pure gaieté.</p><p>Le président Hénault n’était pas de force à remplir de tels cadres ; il se                    plaisait pourtant à les concevoir, à les proposer aux autres, et on doit lui en                    savoir gré :</p><quote><p rend="indent">Il se plaît à démêler dans toutes sortes de genres, a dit M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, les beautés et les finesses qui échappent                        au commun du monde ; la chaleur avec laquelle il les fait valoir fait                        quelquefois penser qu’il les préfère à ce qui est universellement trouvé                        beau ; mais ce ne sont point des préférences qu’il accorde, ce sont des                        découvertes qu’il fait, qui flattent la délicatesse de son goût et qui                        exercent la finesse de son esprit.</p></quote><p rend="indent">En un mot, par une certaine liberté de goût et un dégagement de                    pensée, le président Hénault tenait à quelques égards de l’école littéraire de                    Fontenelle plus que de celle de Voltaire et de Despréaux : il y avait des                    commencements de novateur dans cet amateur.</p><p>Les <hi rend="i">Mémoires</hi> de sa façon, qu’on vient de publier, ont                    l’inconvénient même de sa vie ; ils sont épars et décousus. Il les a commencés                    tard, dans sa vieillesse, vers 1763 ; il y suit peu l’ordre chronologique, et, à                    propos de chaque personne qu’il rencontre, il se laisse aller volontiers à en                    tout dire, ce qui le force à revenir sans <pb n="226" xml:id="p226"/>cesse sur                    ses pas. Il parle de lui, au début, en termes modestes, et qui sont faits pour                    être agréés :</p><quote><p rend="indent">Je n’ai point joué de rôle, dit-il, mais j’ai souvent été <hi rend="i">témoin</hi>. J’ai eu de bonne heure assez d’amis, et beaucoup                        de <hi rend="i">connaissances</hi> ; et le hasard a fait que ces amis et                        connaissances ont occupé dans la suite les plus grandes places : en sorte                        que, pour le dire en passant, je me suis toujours trouvé, par ce même                        hasard, dans l’intimité avec les hommes les plus considérables de mon temps,                        ce qui a pu faire dire et ce qui a fait dire en effet que je recherchais la                        faveur. On aurait pu se contenter de remarquer, si on avait voulu, que                        j’avais fait d’assez bons choix dans ma jeunesse. Ce que j’atteste, c’est                        que je n’ai jamais fait de mal à personne ; que le peu de crédit que j’avais                        n’a jamais, par ma volonté, tourné à mon profit ; que je ne l’ai employé                        qu’au profit de mes parents, de mes amis et de mes connaissances ; et que je                        n’ai pas laissé de rendre de grands services, dont on s’est souvenu, — si                        l’on a voulu. J’ai beaucoup désiré de plaire, et l’on m’en a encore fait le                        reproche : c’était tout au plus un ridicule par le peu de succès ; mais le                        principe n’en est peut-être pas criminel…</p></quote><p rend="indent">Le ton est en général indulgent ; il y revient avec complaisance                    sur les diverses sociétés où il a vécu, et il fait quelques portraits de femmes                    qui ne sont, en général, que des esquisses ; mais il en est d’une touche                    agréable. Je recommande entre autres les pages sur M<hi rend="sup">me</hi> de                    Flamarens. Littérairement, il a parlé de Fontenelle avec étendue et                    prédilection ; de La Motte, il a dit à merveille :</p><quote><p rend="indent">Il a traité de presque tous les genres de belles-lettres,                        tragédie, comédie, églogue, poème, fable, chanson, dissertation critique,                        etc. Ç’a été sans doute un bel esprit ; de ses poésies, ses opéras                        resteront, et surtout ses ballets ; de ses fables, l’invention plaira                        toujours à l’esprit ; il a quelquefois attrapé le naturel, jamais le naïf.                        On ne saurait dire ce qui manque à sa prose : elle est pure, harmonieuse,                        exacte, <hi rend="i">mais elle n’invite point à continuer</hi>…</p></quote><p rend="indent">Marié et veuf d’assez bonne heure, le président ne se remaria                    point ; il donne à sa femme, M<hi rend="sup">lle</hi> de Montargis, des regrets                    qui peignent assez bien le mélange de ses sentiments : « Et d’ailleurs, dit-il,                    où <pb n="227" xml:id="p227"/>aurais-je jamais retrouvé une femme telle que                    celle que je venais de perdre ? douce, simple, m’aimant uniquement, crédule sur                    ma conduite qui était un peu irrégulière, mais dont la crédulité était aidée par                    le soin extrême que je prenais à l’entretenir, et par l’amitié tendre et                    véritable que je lui portais. » M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand est très bien                    traitée dans ces <hi rend="i">Mémoires</hi>, et s’y montre presque sans ombre,                    sous ses premières et charmantes couleurs ; mais la personne évidemment que le                    président a le plus aimée est M<hi rend="sup">me</hi> de Castelmoron, « qui a                    été pendant quarante ans, dit-il, l’objet principal de sa vie. » La page qui lui                    est consacrée est dictée par le cœur ; il y règne un ton d’affection profonde,                    et même d’affection pure : « Tout est fini pour moi, écrit le vieillard après                    nous avoir fait assister à la mort de cette amie ; il ne me reste plus qu’à                    mourir. » On raconte que dans les derniers instants de la vie du président et                    lorsqu’il n’avait plus bien sa tête, M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, qui                    était dans sa chambre avec quelques amis, lui demanda, pour le tirer de son                    assoupissement, s’il se souvenait de M<hi rend="sup">me</hi> de                    Castelmoron :</p><quote><p rend="indent">Ce nom réveilla le président, qui répondit qu’il se la                        rappelait fort bien. Elle lui demanda ensuite s’il l’avait plus aimée que                            M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand ? <hi rend="i">Quelle                        différence</hi> ! s’écria le pauvre moribond. Et puis il se mit à faire le                        panégyrique de M<hi rend="sup">me</hi> de Castelmoron, et toujours en                        comparant ses excellentes qualités aux vices de M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand. Ce radotage dura une demi-heure en présence de tout le                        monde, sans qu’il fût possible à M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand de faire                        taire son panégyriste ou de le faire changer de conversation. Ce fut le                        chant du cygne…</p></quote><p rend="indent">C’est Grimm qui vient de parler si méchamment. Ceux qui voudront                    ajouter foi à un récit qui fut sans doute inventé ou tout au moins brodé par la                    malignité, pourront y trouver une confirmation dans ces <pb n="228" xml:id="p228"/><hi rend="i">Mémoires</hi>, par la manière tout exaltée et                    tendre dont il est parlé de M<hi rend="sup">me</hi> de Castelmoron : cependant                    ils n’y trouveront que bien peu de chose sur les défauts de M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand qui sont l’autre moitié de la scène.</p><p>Vers l’âge de cinquante ans (1735), le président fit une maladie grave, et M<hi rend="sup">me</hi> de Castelmoron en profita pour déterminer sa conversion                    ou tout au moins sa résipiscence ; il fit une confession générale et prit dès                    lors le parti de la dévotion qu’il soutint assez bien, et où il se fortifia dans                    les dernières années. De quelle nature fut, dans le principe, cette religion du                    président Hénault ? Il ne faudrait peut-être pas trop l’approfondir. Je                    n’oserais répondre qu’un peu d’épicuréisme bien entendu ne s’y soit point glissé                    à l’origine. Je croirais volontiers qu’il a pu se dire tout bas que, chimère                    pour chimère, celle qui laisse l’espérance, et n’est point sujette à être                    détrompée, est encore la meilleure qu’on ait à choisir et à cultiver en                    vieillissant. Les malins et satiriques dirent dans ce temps-là, en faisant                    allusion à son goût pour la faveur : « Vous verrez qu’il a pris le bon Dieu pour                    un homme en place. » — Il aurait prêté à ce mot, si lui-même, comme on l’assure,                    il avait dit plus gaiement qu’il ne convient, en parlant de la confession                    générale qu’il fit alors et qui dura longtemps : « On n’est jamais plus riche                    que lorsqu’on déménage. » Toutefois, les impressions premières qu’il avait                    anciennement reçues dans l’Oratoire, la compagnie de la pieuse reine Marie                    Leczinska dont il était devenu le surintendant, et, on peut dire, l’ami, et                    qu’il comparait un peu magnifiquement à <hi rend="i">la grande reine                        Blanche</hi>, une certaine disposition affectueuse et plus sensible qu’on ne                    suppose, qui lui faisait rechercher les consolations au-delà de la vie, tout                    contribua, en définitive, à lui donner, dans son retour, une sincérité <pb n="229" xml:id="p229"/>selon sa nature et digne de respect. Un jour, âgé de                    quatre-vingts ans, il écrivit à Voltaire une lettre fort belle de sens et                    d’intention ; il venait de lire une des facéties irréligieuses que ce versatile                    génie avait publiées sous le nom d’un <hi rend="i">abbé Bazin</hi>, et où il                    sapait à plaisir toutes sortes de choses respectables. Le président écrivit donc                    à Voltaire, et après avoir loué en lui avec effusion le talent sérieux,                    éloquent, le pathétique auteur d’<hi rend="i">Adélaïde du Guesclin</hi> et de                        <hi rend="i">Tancrède</hi>, il ajoutait ceci à l’adresse du soi-disant abbé                    Bazin :</p><quote><p rend="indent">Je ne suis point théologien, ainsi je ne m’aviserai pas de lui                        répondre (à cet abbé Bazin) ; mais je suis homme et je m’intéresse à                        l’humanité. Je trouve, je vous l’avoue, une barbarie insigne dans ces sortes                        d’ouvrages. Que lui a fait ce malheureux qui vient de perdre son bien, dont                        la femme vertueuse vient de mourir, suivie d’un fils unique qui donnait les                        plus grandes espérances ? Que va-t-il devenir ? Il avait le secours de la                        religion, il pouvait se sauver dans les bras de l’espérance, et attendre de                        la Providence, qui avait permis ce concours de malheurs pour éprouver sa                        conslance, de l’en dédommager par le bonheur à venir. Point du tout,                        M. l’abbé Bazin lui ravit cette ressource, et lui ordonne d’aller se noyer ;                        car il n’a pas d’autre chose à faire… Ah ! du moins la religion des païens                        avait-elle des ressources : Pandore leur avait laissé une boîte au fond de                        laquelle était l’espérance ; elle était cachée sous tous les maux, comme si                        elle était réservée pour en être la réparation ; et nous autres, plus                        barbares mille fois, nous anéantissons tout ; nous n’avons conservé que les                        malheurs ; nous détruisons toute spiritualité… Adieu, mon cher confrère ;                        Dieu vous fasse la grâce de couronner tous les dons dont il vous a comblé,                        par une vérilable gloire qui n’aura point de fin !…</p></quote><p rend="indent">Sans doute Voltaire data du jour où il avait reçu cette lettre                    l’affaiblissement de tête du président, et quand celui-ci fut mort (24 novembre                    1770), il écrivit à M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, moins d’un mois                    après :</p><quote><p rend="indent">Je m’en étais douté il y a trente ans, que son âme n’était que                        molle, et point du tout sensible ; qu’il concentrait tout dans sa petite                        vanité ; qu’il avait l’esprit faible et le cœur dur ; qu’il était content                        pourvu que la reine trouvât son style meilleur que celui de Moncrif, <pb n="230" xml:id="p230"/>et que deux femmes se le disputassent ; mais je                        ne le disais à personne. Je ne disais pas même que ses <hi rend="i">Étreintes mignonnes</hi> (l’<hi rend="i">Abrégé chronologique</hi>) ont                        été commencées par Dumolard et faites par l’abbé Boudot. Je reprends toutes                        les louanges que je lui ai données :</p><quote><l>Je chante la palinodie ;</l><l>Sage Du Deffand, je renie</l><l>Votre président et le mien.</l><l>À tout le monde il voulait plaire ;</l><l>Mais ce charlatan n’aimait rien ;</l><l>De plus, il disait son <hi rend="i">bréviaire</hi>.</l></quote></quote><p rend="indent">Dans ce dernier mot est tout le secret de cette colère et de cette                    grande vengeance. Le président Hénault n’appartenait point au parti, et semblait                    même avoir donné des gages au parti contraire<note place="bottom" resp="author">[NdA] On                        trouve dans les Lettres d’Horace Walpole quelques traits qui peignent le                        président Hénault sous sa dernière forme et dans sa décrépitude. J’en ai                        cité quelque chose dans l’article sur M<hi rend="sup">me</hi> Du Deffand, au                        tome I de ces <hi rend="i">Causeries du Lundi</hi>.</note>.</p><p>Les <hi rend="i">Mémoires</hi> du président nous le présentent sous un jour                    favorable avec ses meilleures qualités sociales, et quoiqu’ils n’aient pas tout                    l’intérêt qu’on en aurait pu attendre, ils serviraient aujourd’hui sa                    réputation, ils la rajeuniraient aux yeux de tous, s’ils avaient été publiés                    comme ils auraient pu l’être. Ici, j’ai un devoir pénible et désagréable à                    remplir, mais je ne puis l’éluder. S’il n’y avait dans l’édition à laquelle est                    attaché le nom d’un arrière-neveu de l’auteur que des inexactitudes légères, en                    si grand nombre qu’elles fussent, j’aimerais à les passer sous silence :                    malheureusement toute la partie historique en est atteinte et compromise, ainsi                    qu’on va en juger. Dès l’abord je remarque que les noms propres sont défigurés                    étrangement. Tous les gens du métier savent que le livre intitulé <hi rend="i">Bolaeana</hi> a été écrit par de Losme de Monchesnay ; à la page 3 des <hi rend="i">Mémoires</hi>, ce Monchesnay s’appelle <hi rend="i">Moncheux</hi>.                    Que le janséniste Fouillou y soit appelé <hi rend="i">Fouillon</hi> (p. 42) ;                        <pb n="231" xml:id="p231"/>que le cardinal de Bonzi y soit appelé <hi rend="i">Bouzi</hi> (p. 48) ; que M. d’Ormesson, le célèbre rapporteur dans                    le procès de Fouquet, y soit changé en <hi rend="i">Darmesson</hi> (p. 272) ;                    qu’on lise, à côté du nom de Choiseul, <hi rend="i">Stainville</hi> pour                    Slainville (p. 214) ; que M. Klinglin, le préteur de Strasbourg, y devienne <hi rend="i">Glinglin</hi> (p. 157), etc., etc., ce sont des inexactitudes qu’à                    la rigueur un lecteur instruit peut rectifier : voici qui est plus grave.                    Strasbourg porte malheur à l’éditeur. On sait que le grand Frédéric, à peine                    monté sur le trône, voulut voir la France et fit une pointe <hi rend="i">incognito</hi> à Strasbourg, où il fut reçu par le maréchal de Broglie. Ce                    maréchal si connu est devenu ici le maréchal <hi rend="i">du Bourgck</hi> (p.                    176), ce qui est par trop méconnaissable.</p><p>Ce ne sont là encore que des bagatelles. On sait que dans les dernières années de                    Louis XIV, à l’instant le plus critique de la guerre de la succession (1709), le                    duc d’Orléans noua en Espagne une intrigue politique restée assez obscure, et                    qu’un homme de sa confiance, Flotte, fut arrêté porteur de papiers. Dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> actuels on fait dire au président Hénault voulant                    justifier le duc d’Orléans à ce sujet (p. 64) : « Qu’est-ce que cette affaire de                        <hi rend="i">flotte arrêtée</hi> en Espagne ? » Comme s’il s’agissait de                    vaisseaux et non d’un homme.</p><p>Le président Hénault ne fait pas autant de cas de M. de Machault qu’on le paraît                    faire volontiers depuis quelque temps ; peu importe ! il raconte que                    M. de Machault dut quitter à un certain moment les finances où il avait soulevé                    trop d’opposition, et qu’après lui le contrôle général fut donné… à qui ?…                    ouvrez un livre d’histoire ou l’<hi rend="i">Almanach royal</hi>, et vous verrez                    qu’à cette date de 1754 celui qui succéda à M. de Machault fut M. de Séchelles.                    Or, dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> du président tels qu’on nous les donne                    il est dit (p. 203) : « Le contrôle général fut donné à M. de <hi rend="i">Suselly</hi>, si connu par ses grands talents <pb n="232" xml:id="p232"/>et                    par etc., etc. » Suit tout un portrait de ce nouveau personnage historique,                        M. de <hi rend="i">Suselly</hi>, auquel s’entremêle bizarrement et d’une                    manière inintelligible le nom de M. de Séchelles (p. 204) comme d’un personnage                    distinct, lorsque ce dernier nom est plus lisible sur le manuscrit.</p><p>Ce n’est pas tout. Le président Hénault, qui se répète assez souvent, recommence                    à un autre endroit cette histoire de M. de Séchelles : à ce second endroit, le                    nom est bien lu (p. 239), il s’agit bien de M. de Séchelles, mais en revanche le                    nom de M. de Machault devient sujet à bévue, et M. de Séchelles y est présenté                    comme ayant succédé à un contrôleur général qu’on appelle M. de <hi rend="i">Marchand</hi>. M. de Séchelles avait pour gendre M. de Moras qui fut                    ministre également : dans ces <hi rend="i">Mémoires</hi> on y ajoute ce détail                    singulier (p. 204), que M. de <hi rend="i">Suselly</hi> a pour gendre un                        M. de <hi rend="i">Maras</hi>. C’est à n’en plus finir. Avec des éditions                    semblables, on crée des ministres comme des maréchaux de France, à volonté.</p><p>Il est question (p. 234) d’un mémorable édit du chancelier d’Aguesseau, dont la                    date est mal donnée, et qui place son auteur « à côté de <hi rend="i">Gonnelieu</hi>, de L’Hôpital. » Probablement il faut lire, au lieu de ce                        <hi rend="i">Gonnelieu</hi> qui est encore un ministre d’une création toute                    nouvelle. « à côté du <hi rend="i">chancelier</hi> de L’Hôpital. »</p><p>Frédéric donne un grand développement à l’Académie de Berlin : Euler quitte                    Pétersbourg pour y venir ; on lit dans les présents <hi rend="i">Mémoires</hi>                    (p. 216) : « M. <hi rend="i">Jouvriges</hi>, depuis grand chancelier, est                    secrétaire perpétuel de l’Académie, et M. <hi rend="i">Fermey</hi> (en est)                    l’historiographe. » Tout le monde connaît de nom M. Formey et non <hi rend="i">Fermey</hi>, nous connaissons moins, mais pourtant nous ne pouvons ignorer                    le jurisconsulte Des Jariges (et non <hi rend="i">Jouvriges</hi>), qui fut                    d’ailleurs grand chancelier et célèbre <pb n="233" xml:id="p233"/>dans son pays.                    — Encore un ministre créé par un caprice d’imprimeur.</p><p>Je laisse les noms propres, et j’en viens à des fautes d’un autre genre dont il                    est besoin d’être averti. En voici une qui saute aux yeux et qui n’est                    qu’embarrassante. Il est question (p. 24) du comte de Verdun « dont <hi rend="i">la fille</hi>, dit-on, avait épousé <hi rend="i">la fille aînée</hi> du                    maréchal de Tallard. » Je serais dans une grande inquiétude et perplexité pour                    savoir, dans ce mariage, qui des deux était la fille ou le garçon, si                    Saint-Simon ne nous disait : « Le maréchal de Tallard s’en alla en Forez marier                    son fils aîné à la fille unique de Verdun, très riche héritière. »</p><p>Le cardinal de Bouillon, qui a mécontenté Louis XIV, reçoit l’ordre de quitter                    Rome et d’aller en exil dans une de ses abbayes ; mais s’il quitte Rome, où le                    doyen des cardinaux se meurt, il court risque de ne pas devenir doyen du                    Sacré-Collège à son tour ; car il faut être à Rome pour succéder : « On peut                    juger de l’embarras du cardinal de Bouillon, <hi rend="i">entre</hi> l’exil et                    le décanat. » Ici on lit (p. 17) la même phrase avec cette différence : « … <hi rend="i">outre</hi> l’exil et le décanat », ce qui n’a aucun sens.</p><p>Rien n’est plus français que le vaudeville, c’est-à-dire la chanson gaie ou                    maligne. Le président Hénault, parlant du maréchal de Belle-Isle, son ami,                    remarque qu’il n’a pas échappé plus qu’un autre au vaudeville, à la chanson, et                    il ajoute quelques réflexions sur ce genre de raillerie à la française (p.                    270) : « Quand ce petit poème, dit-il, est porté à la licence et peut déchirer                    les réputations, surtout par rapport aux mœurs, il ne saurait être trop détesté…                    Le vaudeville qui n’est que gai n’a pas grand danger ; cependant, etc. » Cela                    paraît tout simple ; mais il m’a fallu deviner, car dans les <hi rend="i">Mémoires</hi>, on lit : « Le vaudeville qui n’est que coi n’a pas grand                    danger. » <hi rend="i">Coi</hi> au lieu de <hi rend="i">gai</hi> !</p><p><pb n="234" xml:id="p234"/>C’est sans doute à une faute de ce genre qu’il faut                    attribuer cet étrange passage sur l’abbé de Bernis à ses débuts, « qui                    continuait, dit-on (p. 209), à faire des vers quelquefois <hi rend="i">obscènes</hi>, et toujours trop abondants… » Je suis persuadé, d’après le                    courant de la phrase et du sens, qu’au lieu de ce vilain mot, que ne justifient                    point les poésies légères de l’abbé de Bernis, il faut lire un tout autre mot                    plus simple, et par exemple : « Des vers quelquefois agréables, et toujours trop                    abondants. »</p><p>Dans l’histoire des troubles du Parlement, il y a un exil et un retour qui sont                    racontés par le président avec assez d’intérêt. On avait établi une chambre                    royale pendant cet exil ; mais cette chambre royale, peu soutenue par le                    gouvernement même, manqua son effet, et la <hi rend="i">considération</hi>, et                    par conséquent la prétention du Parlement, s’augmenta du discrédit même de la                    chambre qu’on avait voulu lui substituer. Or, on lit (p. 207), au rebours du                    sens : « La <hi rend="i">modération</hi> du Parlement augmenta du discrédit de                    la chambre royale. » C’est le contraire.</p><p>Je ne suis pas au bout de ma liste<note place="bottom" resp="author">[NdA] Et encore (page                        251), à l’endroit où le président se plaît à décrire le château des Ormes,                        magnifique résidence de son ami M. d’Argenson après sa disgrâce : « Ce qui                        rend la position de ce château singulière, dit-il, c’est qu’il est entre le                        grand chemin et la rivière. Le grand chemin est celui de Bordeaux, qui,                        ainsi que la rivière, borde le parc. La <hi rend="i">porte</hi> est dans le                        château… » Ce n’est point seulement la <hi rend="i">porte</hi> (il en faut                        bien une), c’est la <hi rend="i">poste</hi> qui, étant dans le château, y                        amenait tout naturellement les visiteurs.</note> : c’en est plus qu’assez,                    ce me semble, pour prémunir le public, et aussi pour avertir l’éditeur de                    vouloir bien, après révision, après collation totale de l’imprimé avec le                    manuscrit, ajouter au plus vite un ample <hi rend="i">Errata</hi>, accompagné de                    quelques cartons, à un ouvrage qui, dans son état actuel, fourmille d’erreurs,                    et est certes le moins digne d’un homme comme le président Hénault, qui a                    consacré <pb n="235" xml:id="p235"/>la meilleure part de ses loisirs à étudier                    l’histoire et à en répandre des notions exactes.</p><p>Lorsqu’on aura réparé de si incroyables négligences, ces <hi rend="i">Mémoires</hi> pourront réellement justifier ce qui est dit dans                    l’avant-propos, être lus avec agrément et profit, et répondre au désir de                    l’arrière-neveu de l’auteur, qui a été, dit-il, « d’ajouter quelques feuillets                    aux diverses collections qui enrichissent l’histoire de la société                        française<note place="bottom" resp="author">[NdA] Les amateurs de la bonne littérature                        historique apprendront avec plaisir que M. Monmerqué possède d’autres                        mémoires du président Hénault, qui sont d’un intérêt sérieux en ce qu’ils                        traitent des affaires du Parlement dans lesquelles le président fut très                        mêlé comme négociateur officieux pour le ministère et pour la Cour. Il est à                        désirer que M. Monmerqué, ce consciencieux éditeur, profite de l’espèce                        d’occasion qu’ont créée les <hi rend="i">Mémoires</hi> si mal donnés par                        M. de Vigan, pour publier les siens : l’injure faite à la réputation du                        président Hénault sera réparée.</note>. »</p></div></body>
</text>
</TEI>

