<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>William Cowper, ou de la poésie domestique I</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Causeries du lundi</title>, <edition>3e éd. revue et corrigée</edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Garnier frères</publisher>, <date>1870</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1854-11-20"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1854-11-20"><head>I</head><dateline>Lundi 20 novembre 1854.</dateline><p rend="indent"><pb n="139" xml:id="p139"/>La vie de ce poète original, à la                        fois grave et charmant, est des plus singulières, toute simple au-dehors et                        semée au-dedans d’écueils et de précipices ; il est arrivé à composer ses                        œuvres si morales et si attachantes par un chemin très détourné, très                        éloigné des voies communes, et qu’il n’eût conseillé à personne. On a                        aujourd’hui sur son compte tous les éclaircissements désirables. Southey,                        poète et critique, avait publié en 1835 une ample biographie de Cowper en                        tête d’une édition des œuvres ; on réimprime le tout aujourd’hui. Cette                        édition de Cowper et cette biographie par Southey, et de plus l’édition                        donnée par le révérend Grimshawe (1850), fournissent les documents d’une                        étude complète, ou, pour mieux, dire, cette étude est déjà faite par Southey                        lui-même : mais la correspondance de Cowper, qui égale en mérite et en                        pensée ses œuvres poétiques, et qui est encore plus naturelle et surtout                        plus aisée, offre une lecture où chacun peut choisir sa matière de réflexion                        et ses coins d’agrément. Il est étonnant que personne n’ait songé à                        traduire, à extraire de là de quoi <pb n="140" xml:id="p140"/>former deux                        volumes en français, qui seraient ce qu’il y aurait de plus neuf et de plus                        honnêtement récréant.</p><p>William Cowper naquit le 26 novembre 1731, d’une famille des plus honorables,                        et qui avait produit même des membres illustres. Son père était dans                        l’Église et recteur à Berkhamstead lorsque William y vint au monde. Sa mère                        Anne Donne, de noble naissance, mourut jeune en 1737, laissant deux fils ;                        William n’avait alors que six ans, mais il garda des premiers temps de son                        enfance et des tendresses de sa mère un souvenir vif et profond, gravé plus                        avant en son cœur par le régime tout différent auquel il fut soumis le                        lendemain de cette mort ; il a consacré ce souvenir, à plus de cinquante ans                        de distance, dans des vers composés par lui en recevant d’une cousine le                        portrait de sa mère (1790). En les lisant, on n’y retrouve pas seulement                        l’affectueuse émotion qui serait dans le cœur de bien des fils à la vue de                        ce qui ramène vers les années heureuses, mais on y reconnaît aussi ce qu’il                        y avait de particulièrement sensible, de tendrement <hi rend="i">sensitif</hi> et douloureux dans cette nature de Cowper, qui avait                        avant tout besoin de la tiédeur et de l’abri du nid domestique :</p><quote><label type="head">En recevant le portrait de ma mère</label><p rend="indent">Oh ! que ces lèvres n’ont-elles un langage ! La vie ne                            s’est montrée pour moi que trop dure depuis que je t’ai entendue pour la                            dernière fois. Ces lèvres sont les tiennes ; — c’est bien ton doux                            sourire que je vois, le même qui me consola si souvent dans mon                            enfance : il ne leur manque que la parole ; à cela près, comme elles                            semblent dire clairement : « Ne te chagrine point, mon enfant, chasse                            loin toutes tes frayeurs ! » La calme intelligence de ton regard aimé                            (béni soit l’art qui a pu l’immortaliser et ravir au temps le droit de                            l’éteindre) brille ici sur moi toujours la même.</p><p>Et toi qui fidèlement me retraces celle qui m’est si chère, hôte bienvenu                            quoique inattendu ici, qui m’ordonnes d’honorer d’un vers aimant et                            simple une mère depuis si longtemps perdue, j’obéirai non seulement de                            bon gré, mais avec joie, comme si l’ordre me venait d’elle ; et tandis                            que ces traits viennent renouveler ma filiale douleur, <pb n="141" xml:id="p141"/>l’imagination ourdira un charme pour me consoler ;                            elle me plongera dans une rêverie élyséenne : — songe d’un moment qui me                            fera croire que tu es elle.</p><p>Ma mère, lorsque j’appris que tu étais morte, dis, est-ce que tu as eu                            conscience des pleurs que j’ai versés ? Ton esprit, d’en haut, se                            pencha-t-il sur ton fils désolé, malheureux déjà dans ce voyage à peine                            commencé de la vie ? Peut-être qu’alors tu me donnas un baiser que je ne                            sentis pas, peut-être une larme, si les âmes peuvent pleurer dans la                            béatitude. Ah ! si j’en crois ce sourire maternel, il me répond : Oui !                            — J’entendis la cloche sonner pour ton jour de funérailles ; je vis le                            corbillard qui t’emportait lentement, et dans ma chambre d’enfant, me                            détournant de la fenêtre, je poussai un long, long soupir, et je pleurai                            un dernier adieu… Mais est-ce bien le dernier ? — Oui, c’est le dernier.                            — Là où tu es allée, les adieux sont des sons inconnus. Que je puisse                            seulement te retrouver sur ce pacifique rivage, et des paroles d’adieu                            ne sortiront plus de mes lèvres ! Tes servantes, touchées elles-mêmes de                            ma douleur, me donnèrent plus d’une fois la promesse de ton prompt                            retour. Longtemps je crus à ce que je désirais ardemment, et, toujours                            déçu, je me laissais tromper toujours, leurré chaque matin d’une attente                            nouvelle, et dupe du lendemain, même dès l’enfance ! Ainsi vinrent et                            passèrent bien des tristes lendemains jusqu’à ce qu’enfin, tout mon                            fonds de douleur d’enfant étant épuisé, j’appris à me soumettre à mon                            lot ; mais tout en te pleurant moins, je ne t’oubliai jamais.</p><p>Là, où nous avons habité autrefois, notre nom ne se prononce plus ; des                            enfants, qui ne sont plus les tiens, ont foulé le parquet où j’appris à                            marcher, et là où le long de cette rue, le jardinier Robin me traînait                            chaque matin à l’école, enchanté de ma voiture d’enfant, enveloppé d’un                            chaud manteau écarlate et coiffé d’une toque de velours, c’est devenu                            maintenant une histoire peu connue qu’autrefois nous appelions la maison                            pastorale la nôtre.</p><p>Possession éphémère ! mais le pieux registre que garde ma mémoire de                            toutes tes tendresses en ce lieu, survit toujours à bien des orages qui                            ont effacé mille autres sujets moins profondément gravés. Les visites de                            nuit que tu faisais dans ma chambre pour savoir si j’étais sain et sauf                            et chaudement couché ; tes largesses du matin avant le départ pour                            l’école, le biscuit ou la prune confite ; l’eau odorante que ta main                            prodiguait à mes joues jusqu’à ce qu’elles fussent brillantes de                            fraîcheur et luisantes, tout cela, et ce qui fait plus chérir que tout                            encore, ce courant continu d’amour que rien en toi n’interrompait, que                            ne troublèrent jamais ces débordements et ces sécheresses que crée une                            humeur inégale ; tous ces souvenirs, toujours lisibles dans les pages de                            ma mémoire et qui le seront jusqu’à mon dernier âge, ajoutent le plaisir                            au devoir, me font une joie de te rendre de tels honneurs que le peuvent                            mes vers ; un bien <pb n="142" xml:id="p142"/>fragile témoignage                            peut-être, mais sincère, et qui ne sera point méprisé au ciel, quand il                            passerait inaperçu ici-bas…</p><p>Si le Temps pouvait, retournant son vol, ramener les heures où jouant                            avec les fleurs brodées sur ta robe, — violette, œillet et jasmin, — je                            les dessinais sur le papier avec des piqûres d’épingle (et toi, pendant                            ce temps-là, tu étais encore plus heureuse que moi, tu me parlais d’une                            voix douce et tu me passais la main dans les cheveux, et tu me                            souriais) ; si ces jours rares et fortunés pouvaient renaître, s’il                            suffisait d’un souhait pour les ramener, en souhaiterais-je le retour ?                            Je n’oserais me fier à mon cœur ; ce délicieux bonheur semble si                            désirable ! peut-être j’y voudrais revenir ! — Mais non, ce qu’ici nous                            nommons la vie est chose si peu digne d’être aimée, et toi, ma mère, tu                            m’es si aimable que ce serait te payer bien mal que de contraindre ton                            esprit délivré à reprendre ses fers…</p></quote><p rend="indent">La mort de sa mère livra le jeune enfant aux mains des                        étrangers ; son père, homme estimable, n’eut point pour ce fils délicat et                        timide les attentions qu’il aurait fallu. Dans une pension où fut envoyé                        Cowper, il fut victime de la tyrannie d’un de ses camarades plus âgé qui, le                        voyant si craintif et si sensible, l’avait pris pour souffre-douleur. Un mal                        d’yeux interrompit quelque temps ses études ; il fut mis ensuite à l’école                        de Westminster, où il eut pour amis des condisciples distingués qui se                        firent connaître depuis ; il y resta jusqu’à dix-huit ans. Comme il s’est,                        dans la suite, prononcé en toute occasion contre les inconvénients de                        l’éducation publique, telle surtout qu’elle existait alors, on a cherché                        dans les circonstances de ses premières années à expliquer cette opinion qui                        s’accorde si bien d’ailleurs avec toute sa manière de sentir et de craindre.                        À le voir, cependant, tel qu’il était d’abord et qu’il dut être avant les                        accidents qui rembrunirent ses pensées, il paraît avoir eu bien des heures                        de gaieté, de joie, et de la plus gracieuse sociabilité ; il excellait aux                        jeux de son âge, et particulièrement à la crosse et au ballon. Au sortir de                        l’école de Westminster, il entra dans une étude d’homme de loi, et y passa                        trois années ; il dit n’y avoir jamais <pb n="143" xml:id="p143"/>travaillé                        sérieusement et avoir perdu tout ce temps à rire et à faire des espiègleries                        de clerc, du matin au soir, avec son camarade d’étude, le futur lord                        chancelier Thurlow. Ce dernier, au milieu de ses folâtreries, ne laissait                        pas sans doute de se préparer à la carrière de travaux positifs où ses                        talents rencontrèrent bientôt leur utile et illustre emploi. Cowper se                        reprochait fort la perte de ces années décisives qu’il comparait, en langage                        des champs, au temps des semailles ; on n’a plus tard des gerbes qu’à ce                        prix : « La couleur de toute notre vie, pensait-il, est généralement telle                        que la font les trois ou quatre premières années dans lesquelles nous sommes                        nos maîtres. C’est bien alors qu’on peut dire que nous formons de nos mains                        notre destinée, et que nous amassons pour nous-mêmes une suite de succès                        futurs ou de mécomptes. » Au sortir de l’étude de M. Chapman (c’était le nom                        de l’homme de loi), il élut domicile au Temple, qui est le quartier des                        légistes de profession, et là, tandis qu’il vivait seul, il ressentit les                        premières atteintes de la maladie qui, sous une forme ou sous une autre,                        reparut et persista cruellement aux diverses époques de sa vie. C’était un                        état d’abattement, de désespoir et de terreur qui le laissait en proie aux                        plus sinistres pensées et aux images lugubres. Toutes études agréables lui                        étaient devenues impossibles, et ses plus chères lectures ne lui procuraient                        aucun soulagement. L’idée religieuse s’éveilla alors dans son âme ; il                        recourut à Dieu par la prière ; se trouvant à Southampton, où les médecins                        l’avaient envoyé pour changer d’air et se distraire, il y eut une heure, un                        moment, où dans une promenade qu’il faisait aux environs avec quelques amis,                        par une brillante matinée, s’étant assis sur une hauteur d’où la vue                        embrassait la mer et les coteaux boisés du rivage, il sentit tout d’un coup                        comme si un nouveau soleil s’était levé dans le ciel et lui éclaircissait                            <pb n="144" xml:id="p144"/>l’horizon : « Je me sentis soulagé de tout le                        poids de ma misère ; mon cœur devint léger et joyeux en un instant ;                        j’aurais pleuré avec transport si j’avais été seul. » On a souvent noté,                        dans les conversions qui tardèrent longtemps à s’accomplir, ces signes                        avant-coureurs et comme ces premières atteintes, ces premiers <hi rend="i">coups de soleil</hi> de la grâce. Cowper, alors âgé de vingt-deux ans,                        ne tint pas compte de ce qu’il jugea plus tard avoir été un appel et un                        avertissement ; il attribua bientôt l’amélioration de son état au simple                        changement d’air et aux divertissements du lieu, et il retourna à Londres                        reprendre sa vie, non pas licencieuse, mais gaiement dissipée et diversement                        légère.</p><p>Il devint avocat sans cause, se lia fort avec quelques gens de lettres de son                        âge, fut d’un club avec eux ; il fit des vers, des essais moraux satiriques                        qui parurent dans les journaux et revues du temps. On a recueilli avec soin                        ces premières productions de Cowper ; on y distingue déjà un caractère de                        finesse, d’observation maligne et de tournure moralisante qu’il développera                        par la suite, mais il n’y avait encore aucun cachet propre, aucune                        originalité.</p><p>Les passions ne semblent pas l’avoir fortement agité ; il aima une de ses                        cousines germaines qui le paya de retour, mais le père de la jeune lille                        s’opposa au mariage, et Cowper ne paraît pas en avoir beaucoup souffert. Il                        continuait de vivre ainsi de cette vie sans règle et sans excès apparent,                        lettré amateur, agréable à sa société, badin, d’une espièglerie spirituelle                        et vive, semblant avoir pris pour devise ce mot d’un poète : « <hi rend="i">Dilecto volo lascivire sodali</hi> », et, pour tout dire, le plus                        aimable des compagnons, lorsque arriva le grand événement qui l’arracha à la                        société, le plongea en d’inexprimables angoisses et l’amena graduellement,                        et par des épreuves douloureuses, à un état de rajeunissement <pb n="145" xml:id="p145"/>et de maturité d’où sortirent des productions de                        génie.</p><p>Il avait perdu son père depuis plusieurs années, et il dissipait doucement                        son patrimoine, lorsque venant à sentir la nécessité de ce qu’on appelle une                        position, il eut recours à un ami, à un parent en crédit qui le fit nommer                        secrétaire à la Chambre des lords. Il y avait dans le même moment deux de                        ces places de secrétaires vacantes, dont l’une obligeait plus que l’autre à                        paraître et à lire en public. Cowper, après de grandes perplexités, se                        détermina pour la place qui répond à celle de secrétaire archiviste, moins                        lucrative, mais où il jugeait qu’il n’aurait point à se produire en                        personne. Toutefois, une opposition s’étant élevée dans la Chambre au sujet                        de sa nomination, il vit qu’il aurait à comparaître à la barre et à y subir                        une espèce d’examen sur son degré d’aptitude et de capacité. Cette seule                        idée suffit à bouleverser toute sa machine ; il eut beau faire effort pour                        se préparer et se mettre en mesure, il avait entrepris au-dessus de ses                        forces : « Ceux, dit-il, qui sont organisés comme moi, et à qui une                        exhibition publique d’eux-mêmes, en n’importe quelle occasion, est un poison                        mortel, peuvent seuls avoir quelque idée de l’horreur de ma situation ; les                        autres ne sauraient se la figurer. » Des mois se passèrent dans cette lutte                        pénible et dans cette attente, qu’il a comparée à celle du condamné qui voit                        approcher le jour de son exécution. Il essaya dans cet intervalle de                        diverses formes de suicide, et, le matin même où on le vint chercher pour le                        conduire à son examen de Westminster, on le trouva qui avait tenté sur                        lui-même un acte désespéré de strangulation : il fallut le transporter dans                        une maison de santé. Il avait alors trente-deux ans.</p><p>Pendant plus de dix-huit mois de séjour en cette maison de santé du docteur                        Cotton à Saint-Alban <pb n="146" xml:id="p146"/>(décembre 1763 — juin 1765),                        il eut à traverser bien des crises et des épreuves morales avant d’arriver à                        une sorte de guérison. Ses facultés étaient revenues assez au complet dès le                        huitième mois, depuis une visite qu’il reçut de son frère le révérend John                        Cowper, homme d’église, savant et régulier, et qui était venu de Cambridge                        pour le voir, en juillet 1764. Il était pourtant toujours sous une                        impression de terreur et d’effroi : cette impression accablante ne cessa                        soudainement qu’un jour que, lisant l’Écriture, son regard s’arrêta sur un                        verset de la troisième épître de saint Paul aux Romains. Il en éprouva une                        telle consolation et une vue de foi si pleine et si lumineuse, que le                        médecin craignit que cette brusque transition du désespoir à la joie                        n’amenât à son tour une crise nouvelle. — « L’homme, a dit admirablement                        Cowper dans un de ses meilleurs poèmes, est une harpe dont les cordes                        échappent à la vue, chacune rendant son harmonie lorsqu’elles sont bien                        disposées ; mais que la clef se retourne (ce que Dieu, s’il le veut, peut                        faire en un moment), dix mille milliers de cordes à la fois se relâchent, et                        jusqu’à ce qu’il les accorde de nouveau, elles ont perdu toute leur                        puissance et leur emploi. »</p><p>La convalescence se soutenant, Cowper résolut de changer tout son train de                        vie, et renonçant pour jamais à Londres qu’il appelait le théâtre de ses <hi rend="i">abominations</hi>, et qui l’était plutôt de ses légèretés, il                        chargea son frère de lui trouver une retraite de campagne dans quelque                        petite ville, non éloignée de Cambridge. Son frère lui loua un logement à                        Huntingdon, et Cowper s’y rendit au mois de juin 1765 avec un domestique qui                        raccompagnait. Il y vécut quelques mois à peu près seul, évitant les                        visites, éludant les relations de voisinage, et « ne voulant de commerce,                        disait-il, qu’avec son Dieu en Jésus Christ. » Pauvre oiseau blessé ; il                        cherchait à s’y <pb n="147" xml:id="p147"/>blottir, à s’y refaire peu à peu,                        à s’y guérir en silence de sa plaie, et à y apaiser ses trop longues et trop                        poignantes épouvantes. Une vie si solitaire n’aurait sans doute pas tardé à                        produire une récidive de mélancolie, s’il n’avait eu l’idée, qu’il jugea une                        inspiration d’en haut, de se rapprocher d’une famille avec laquelle il avait                        fait connaissance quelques mois auparavant. Un matin, en sortant de                        l’église, le jeune Unwin, fils d’un ministre du lieu, aimable jeune homme de                        vingt et un ans, s’était approché de Cowper qui allait se promener                        mélancoliquement seul sous une rangée d’arbres ; il lui avait fait des                        prévenances et s’était invité lui-même à prendre le thé avec lui pour                        l’après midi. Cowper, en causant avec ce jeune homme, rencontra avec une                        joie inexprimable une âme nourrie des plus vives notions du christianisme,                        tel qu’il le concevait lui-même ; il fut introduit bientôt dans la famille,                        et dès lors une amitié s’engagea qui décida de toute la vie, et, l’on peut                        dire, de toutes les facultés et des talents du poète.</p><p>La famille Unwin se composait du père, de M<hi rend="sup">me</hi> Unwin, plus                        âgée que Cowper de sept ans, et qui devint pour lui comme une mère, du fils                        dont je viens de parler et d’une fille :</p><quote><p rend="indent">Ce sont les plus aimables gens qu’on puisse imaginer,                            écrivait Cowper à un de ses amis dès les premiers temps de cette                            relation ; ils sont tout à fait sociables, et en même temps aussi                            affranchis que possible de toutes ces civilités cérémonieuses,                            ordinaires au monde comme il faut de province. Ils me traitent plutôt                            comme un proche parent que comme un étranger, et leur maison est                            toujours ouverte pour moi. Le vieux monsieur me conduit à Cambridge dans                            sa voiture : c’est un homme de savoir, de bon sens, et aussi simple que                            le curé Adams (dans le roman de <hi rend="i">Joseph Andrews</hi>, de                            Fielding). Sa femme a une intelligence des plus distinguées ; elle a                            beaucoup lu et à bonne fin, et est plus polie qu’une duchesse. Le fils,                            qui appartient à Cambridge, est le plus aimable jeune homme, et la fille                            aussi tout à fait en accord avec le reste de la famille. Ils voient peu                            de monde, ce qui me convient parfaitement ; à quelque moment que j’y                            aille, je <pb n="148" xml:id="p148"/>trouve une maison pleine de paix et                            de cordialité dans tout ce qui la compose, et je suis sûr de n’y                            entendre aucune médisance, mais, au lieu de cela, un sujet d’entretien                            qui nous rend meilleurs. — Cette femme, écrit-il encore de M<hi rend="sup">me</hi> Unwin, est une bénédiction pour moi, et je ne la                            vois pas de fois que je ne devienne meilleur dans sa compagnie.</p></quote><p rend="indent">Timide et effarouché aisément comme il l’était, il avait                        toujours demandé au ciel, en sortant de Saint-Alban, qu’il plût à la                        Providence de lui procurer un appui et une assistance de cette sorte, une                        mère enfin : « Qu’on est heureux, s’écriait-il, de pouvoir penser avec une                        ferme confiance que nos demandes sont entendues, au moment même où nous les                        faisons ! » et il voyait dans cette rencontre l’accomplissement et comme le                        dernier <hi rend="i">coup de main</hi> que le Tout-Puissant voulait donner à                        sa guérison spirituelle et à sa conversion. Bientôt l’intimité se                        resserrant, et la suggestion intérieure devenant plus pressante, Cowper alla                        loger chez les Unwin, et du premier jour il y fut moins leur pensionnaire                        qu’un membre régulier de la famille. Il a décrit dans une lettre à une                        parente la manière dont ses journées étaient ordonnées dans les premiers                        temps de cette réunion, et comment la vie s’y passait en commun presque                        ainsi que dans un couvent : le déjeuner entre huit et neuf heures ; de là,                        jusqu’à onze, lecture de l’Écriture ou de quelque sermon ; à onze heures, le                        service divin, qui se faisait deux fois chaque jour. De midi à trois heures,                        chacun allait de son côté et vaquait à ses goûts et à sa récréation ; il                        employait cet intervalle soit à lire dans sa chambre, soit à se promener,                        même à monter à cheval, ou à travailler dans le jardin. Après le dîner, qui                        avait lieu à trois heures, si le temps le permettait, on allait au jardin                        où, entre M<hi rend="sup">me</hi> Unwin et son fils, il s’entretenait                        jusqu’au thé de sujets sérieux et chrétiens. S’il pleuvait ou s’il faisait                        trop de vent <pb n="149" xml:id="p149"/>pour sortir, la conversation se                        tenait au-dedans, ou bien on chantait quelques hymnes que M<hi rend="sup">me</hi> Unwin accompagnait sur le clavecin, et dans ce petit concert                        spirituel, c’était le cœur de chacun qui faisait le mieux sa partie. Après                        le thé, on sortait tout de bon pour faire une grande promenade. M<hi rend="sup">me</hi> Unwin était une excellente marcheuse, et Cowper et                        elle faisaient d’ordinaire quatre milles (plus d’une lieue) avant de rentrer                        au logis. Dans les jours courts, la promenade trouvait sa place entre                        l’heure de midi et celle du dîner. Quant à la soirée, elle se passait, avant                        et après le souper, comme la matinée avait commencé, dans des conversations                        sérieuses, des lectures, et elle se terminait par une prière en commun.                        Cette vie à demi monastique s’accordait avec une joie intérieure et une                        allégresse véritable ; elle était assurément des plus conformes à ce                        qu’exigeaient alors le raffermissement moral et la sensibilité si récemment                        ébranlée de Cowper.</p><p>Un malheur vint à la traverse au commencement de la seconde année. Le chef de                        famille, M. Unwin, fit une chute de cheval et mourut. Sa veuve fut amenée à                        changer de résidence ; elle se décida pour le joli pays d’Olney, où                        l’attirait la présence du pasteur M. Newton, homme révéré par un troupeau                        choisi. Cowper, dont la destinée n’était plus séparable de celle de M<hi rend="sup">me</hi> Unwin, alla donc demeurer avec elle à Olney dans                        l’automne de 1767. On s’est demandé s’il n’avait eu à aucun temps l’idée                        d’épouser M<hi rend="sup">me</hi> Unwin devenue veuve ; il ne paraît pas                        qu’une telle pensée se soit jamais présentée à leur esprit ni à leur cœur à                        l’un ni à l’autre : il n’était pour elle qu’un fils aîné et un malade, dont                        elle savait toutes les souffrantes délicatesses, et au service, à la                        surveillance duquel, en devenant plus seule, elle s’était tout entière                        consacrée ; elle n’était pour lui que la plus tendre et la plus intelligente                        des mères.</p><p><pb n="150" xml:id="p150"/>La maladie de Cowper continuait encore sous une                        forme religieuse, et il ressentait souvent des terreurs que ses amis                        faisaient tout pour combattre et pour guérir, mais que pourtant leur                        doctrine rigide sur la prédestination et sur la grâce n’était que trop                        propre à fomenter : « Il se présente à moi toujours formidable, disait-il de                        Dieu, excepté quand je le vois désarmé de son aiguillon pour l’avoir plongé                        comme en un fourreau dans le corps de Jésus-Christ. » Ces terribles images                        du Jugement et de la réprobation, même au moment où il croyait en avoir                        triomphé, le poursuivaient donc et dominaient encore sa pensée. Dans les                        premières années de ce séjour à Olney, M. Newton essaya d’occuper                        l’imagination de Cowper et de la détourner par une voie religieuse encore et                        déjà poétique, en l’engageant à écrire de concert avec lui quelques hymnes                        pour la petite communauté du lieu. Ces hymnes, qui ne furent complétées et                        publiées qu’en 1779, et sans que Cowper distinguât les pièces de sa                        composition dans le recueil autrement que par une initiale, commencèrent à                        exercer ses loisirs dès 1771. Voici une traduction ou imitation en français                        d’une des plus citées, et dans laquelle on verra qu’il essaye de combattre                        et de réfuter sa propre terreur, de se rassurer contre ses craintes                        habituelles :</p><quote><l>Dans un chemin mystérieux</l><l>    L’esprit de Dieu voyage,</l><l>Sur les flots, dans l’ombre des cieux,</l><l>    Tout voilé par l’orage.</l><l/><l>Relève-toi, chrétien tremblant ;</l><l>    Le nuage qui gronde,</l><l>Gros de tendresse, en éclatant,</l><l>    Rafraîchira le monde.</l><l/><l>Ah ! comment le jugerions-nous ?</l><l>    En lui l’amour respire :</l><l>Sous l’air imposant du courroux</l><l>    Il cache son sourire.</l><l/><l><pb n="151" xml:id="p151"/>Ses projets mûrissent toujours ;</l><l>    Sa graine germe et pousse ;</l><l>Le bouton, amer quelques jours,</l><l>    Donne une fleur plus douce.</l><l/><l>En vain on veut lever les yeux</l><l>    Aux desseins qu’on lui prête :</l><l>Il est son seul juge en tous lieux,</l><l>    Et son seul interprète<note place="bottom" resp="author">[NdA] Cette traduction est                                celle d’une jeune femme enlevée trop tôt à l’affection de sa famille                                et de ses amis, M<hi rend="sup">me</hi> Langlais, épouse du député                                au corps législatif et fille de notre célèbre poète, M<hi rend="sup">me</hi> Desbordes-Valmore, de qui elle tenait le don de                                poésie.</note>.</l></quote><p rend="indent">Une pensée se présente naturellement dans l’étude de cette                        maladie religieuse de Cowper : c’est qu’il eût été à souhaiter pour lui                        qu’entre un Dieu si puissant et si mystérieux jusque dans ses miséricordes                        et la créature si prosternée, il eût su voir encore, et se donner quelques                        points d’appui rassurants, soit dans une Église visible ayant pour cela                        autorité et pouvoir, soit dans des intercesseurs amis comme le sont pour des                        âmes pieuses la Vierge et les saints ; mais, lancé seul, comme il l’était,                        sur cet océan insondable des tempêtes et des volontés divines, le vertige le                        prenait malgré lui, et il avait beau adorer l’arbre du salut, il ne pouvait                        croire, pilote tremblant et timide, qu’il ne fût point voué à un inévitable                        naufrage.</p><p>La guérison qui semblait en si bonne voie lors de son arrivée à Olney                        rétrograda tout à coup, et un nouveau trouble vint ébranler profondément                        cette vive et si pénétrante intelligence. L’année 1773 fut presque aussi                        funeste pour Cowper que l’avait été celle de 1763. M<hi rend="sup">me</hi> Unwin veilla auprès de lui, l’arracha tant qu’elle put à lui-même,                        et entoura de soins angéliques sa longue et graduelle convalescence, qui                        demanda bien des saisons. En 1774, il était mieux, mais incapable de toute                        lecture et de toute distraction de société, et il avait toutefois <pb n="152" xml:id="p152"/>besoin absolument de s’occuper à quelque chose,                        mais sans fatiguer son attention. C’est alors que, passant une grande partie                        de sa journée au jardin, il eut l’idée d’apprivoiser de jeunes lièvres. On                        lui en avait donné un auquel il avait pris plaisir, et, quand on le sut, il                        lui en vint de plusieurs côtés :</p><quote><p rend="indent">J’entrepris, a-t-il raconté dans un agréable récit,                            d’élever trois des levrauts qu’on m’avait apportés, et pour les                            distinguer ici, je vous dirai les noms que je leur avais donnés, <hi rend="i">Puss, Tiney</hi> et <hi rend="i">Bess</hi>. Malgré les deux                            appellations féminines, vous saurez que c’étaient trois mâles. Me                            faisant aussitôt charpentier, je leur construisis une maisonnette ;                            chacun y avait une loge séparée, disposée de façon à y maintenir une                            exacte propreté… Pendant le jour, ils avaient la jouissance d’une salle                            commune, et, à la nuit, chacun se retirait dans son lit et sans jamais                            prendre celui d’un autre.</p><p><hi rend="i">Puss</hi> s’apprivoisa et devint aussitôt familier ; il ne                            demandait qu’à sauter sur mes genoux, il se dressait sur ses pieds de                            derrière et mordillait le bout de mes cheveux. Il se laissait volontiers                            prendre et emporter dans mes bras, et plus d’une fois il lui est arrivé                            de s’endormir sur moi. Il fut malade trois jours ; durant ce temps, je                            le nourris moi-même, je le tins séparé de ses compagnons pour qu’ils ne                            lui fissent point de mal (car les lièvres, comme plusieurs autres                            animaux sauvages, tourmentent l’individu de leur espèce, qu’ils voient                            malade), et, grâce à des soins constants et en le traitant avec des                            herbes variées, je lui rendis une parfaite santé. Nulle créature ne                            saurait se montrer plus reconnaissante que mon pauvre malade après sa                            guérison : il exprimait sa gratitude de la manière la plus significative                            en me léchant la main, le dos de la main d’abord, puis la paume, puis                            chaque doigt séparément, comme s’il s’était inquiété de ne laisser                            aucune partie sans remerciement ; cérémonie qu’il ne renouvela jamais                            qu’une seule fois depuis et dans une occasion toute semblable. Le                            trouvant tout à fait doux et traitable, j’avais pris l’habitude de                            l’emporter toujours après déjeuner dans le jardin, où il se cachait                            ordinairement sous les feuilles d’un plant de concombres, y sommeillant                            ou y ruminant jusqu’au soir : les feuilles lui fournissaient aussi un                            régal favori. Je ne l’eus pas longtemps habitué à ce goût de liberté                            sans qu’il commençât à se montrer impatient de voir revenir l’heure d’en                            jouir. Il cherchait à m’inviter à aller au jardin en tambourinant des                            pattes sur mon genou, ou par un regard d’une telle expression qu’il                            n’était pas possible de s’y tromper. Si cette rhétorique ne lui                            réussissait pas assez vite, il se mettait à prendre le pan de mon habit                            entre ses dents et à le tirer de toute sa force. On <pb n="153" xml:id="p153"/>peut donc dire de <hi rend="i">Puss</hi> qu’il                            s’était complètement apprivoisé, que la timidité, la sauvagerie de sa                            nature, avait tout à fait disparu, et, en un mot, il était visible, à                            mille signes qu’il serait superflu d’énumérer, qu’il était plus heureux                            dans la société de l’homme que lorsqu’il était enfermé avec ses                            compagnons naturels.</p><p>Il n’en fut point ainsi de <hi rend="i">Tiney</hi> ; sur lui les plus                            doux traitements n’eurent pas le moindre effet. Lui aussi, il fut                            malade, et dans sa maladie il eut également part à mes soins et à mon                            attention ; mais si, après sa guérison, je prenais la liberté de le                            caresser de la main, il grognait, frappait des pieds de devant,                            s’élançait ou mordait. Cependant il était fort amusant à sa manière ;                            ses maussaderies mêmes étaient un sujet de divertissement, et, dans ses                            jeux, il gardait un tel air de gravité, et il s’acquittait de ses repas                            avec une telle solennité de manières, qu’en lui aussi j’avais un                            agréable compagnon.</p><p><hi rend="i">Bess</hi>, qui mourut peu après avoir atteint sa pleine                            croissance, et pour être rentré trop tôt dans sa loge qu’on venait de                            laver et qui était encore tout humide, <hi rend="i">Bess</hi> était un                            lièvre de l’humeur la plus gaie et la plus drôle. <hi rend="i">Puss</hi>                            avait été apprivoisé par de bons traitements ; <hi rend="i">Tiney</hi>                            n’était point de nature à être apprivoisé du tout ; et <hi rend="i">Bess</hi> avait une hardiesse et une confiance qui le rendirent                            familier dès le commencement. Je les admettais toujours au salon après                            le souper, là où le tapis offrant à leurs pieds plus de prise, ils                            pouvaient sautiller, bondir et se livrer à mille gambades dans                            lesquelles <hi rend="i">Bess</hi>, comme étant remarquablement fort et                            hardi, était toujours supérieur aux autres et se montrait le Vestris de                            la bande…</p></quote><p rend="indent">De ces trois lièvres, <hi rend="i">Puss</hi> est celui que                        Cowper a pris le plus soin d’immortaliser. Il le garda pendant près de douze                        ans, le célébra dans un des livres du poème de <hi rend="i">La Tâche</hi>,                        se félicitant d’avoir gagné toute sa confiance et d’avoir détruit en lui                        toute crainte : « Si je te survis, disait-il, je creuserai ta fosse et, en                        t’y plaçant, je dirai avec un soupir : <hi rend="i">J’ai connu au moins un                            lièvre qui a eu un ami.</hi> » — On trouva dans ses papiers un <hi rend="i">mémorandum</hi> notant la date et les circonstances de la mort                        du pauvre <hi rend="i">Puss</hi>.</p><quote><p rend="indent">Il n’est pas étonnant, remarque-t-il encore, que mon intime                            connaissance avec ces échantillons de l’espèce m’ait appris à avoir en                            horreur l’amusement du chasseur ; celui-ci sait bien peu quelles                            aimables créatures il persécute, de quelle gratitude ils sont capables,                                <pb n="154" xml:id="p154"/>combien ils sont folâtres et gais                            d’humeur, avec quel bonheur ils jouissent de la vie, et que s’ils sont                            pénétrés, comme on les voit, d’une crainte si particulière de l’homme,                            c’est uniquement parce que l’homme leur a donné trop de motifs pour                            cela.</p></quote><p rend="indent">Timide lui-même et si sujet à la terreur, Cowper faisait de ces                        animaux à lui un rapprochement naturel : il leur appliquait le mot                        miséricordieux et humain du poète : « <hi rend="i">non ignora mali…</hi> »,                        et il eût volontiers répété aussi avec un poète de l’Orient : « Ne fais                        point de mal à une fourmi qui traîne un grain de blé, car elle a une vie, et                        cette douce vie lui est chère.</p><p>Durant les six années suivantes (1774-1780), l’esprit de Cowper et ses                        facultés effrayées vont se recueillir et se relever peu à peu, jusqu’à ce                        qu’il arrive insensiblement à les posséder dans toute leur force et dans                        toute leur grâce, et à trouver pour la première fois (phénomène singulier !)                        tout son fruit et toute sa fleur poétique réunis sous un rayon inespéré, à                        l’âge de cinquante ans.</p><p>La lecture et la faculté de composition ne lui revinrent que peu à peu ; les                        occupations manuelles eurent longtemps le dessus : « Rousseau aurait été                        content de moi, dit Cowper, en me voyant ainsi travailler, et il se serait                        écrié avec ravissement : <hi rend="i">J’ai trouvé mon Émile</hi> ! » Le                        ciseau et la scie étaient ses principaux outils, et il fabriquait « des                        tables comme on en peut voir, et des escabeaux comme il n’y en eut jamais. »                        Plaisantant plus tard sur les occupations de divers genres qu’il s’était                        créées à cette époque où il lui fallait échapper à tout prix aux                        inconvénients et aux dangers du rien faire, il disait encore :</p><quote><p rend="indent">J’ai, dans cette vue unique, entrepris bien des métiers                            auxquels la nature ne m’avait pas destiné, quoique dans le nombre il y                            en ait où j’ai fait de remarquables progrès par la seule force d’une                            héroïque persévérance. Il n’y avait point de monsieur dans tout le pays                            qui <pb n="155" xml:id="p155"/>pût se vanter d’avoir mieux fait que moi                            des loges d’écureuils, des niches de lapins ou des cages d’oiseaux ; et                            en ce qui est de faire des filets (de pêche ou de chasse), je ne                            reconnaissais point de supérieur. J’eus même la hardiesse de prendre eu                            main le crayon, et j’étudiai toute une année l’art du dessin. Bien des                            figures en sortirent, qui avaient au moins le mérite de n’avoir point                            leurs pareilles ni dans l’art ni dans la nature. Mais avant la fin de                            l’année, j’eus occasion de m’émerveiller du progrès qu’on peut faire en                            dépit de l’insuffisance naturelle et par la seule opiniâtreté de la                            pratique ; car j’en vins à produire trois paysages qu’une dame jugea                            dignes d’être encadrés et mis sous verre. Alors je pensai qu’il était                            grand temps de changer cette occupation pour une autre, de peur, dans                            mes productions suivantes, de compromettre l’honneur que je m’étais si                            heureusement acquis. Mais le jardinage fut de toutes mes occupations                            celle dans laquelle je réussis le mieux, quoique, même en cela, je n’aie                            point atteint du premier coup la perfection. Je commençai par des                            laitues et des choux-fleurs ; de là je passai aux concombres, puis aux                            melons ; alors j’achetai un oranger auquel, en temps opportun, j’ajoutai                            deux ou trois myrtes. Ils me procurèrent jour et nuit de l’occupation                            pendant tout un dur hiver ; pour les défendre de la gelée dans une                            situation où ils y étaient fort exposés, il me fallut dépenser bien de                            l’habileté et bien des soins. Je m’arrangeai pour leur donner une                            chaleur de foyer, et j’ai, bien des nuits consécutives, trotté à travers                            la neige avec le soufflet sous mon bras au moment de m’aller coucher,                            pour aller donner le dernier coup de feu à la braise, de peur que la                            gelée ne les saisit avant le matin. De très petits commencements ont                            quelquefois de grandes suites. Pour avoir élevé deux ou trois petits                            arbres verts, l’ambition me prit d’avoir une serre, et en conséquence je                            me mis à en bâtir une. Ce fut, si j’en excepte les vers, ce qui m’amusa                            le plus longtemps de tout ce que j’avais imaginé d’inventions et                            d’expédients de tout genre pour échapper au malheur de n’avoir rien à                            faire.</p></quote><p rend="indent">La poésie commençait à le partager ; il y recourait de temps en                        temps, mais seulement quand il avait quelque chose de particulier et de plus                        vif à exprimer, et qui lui eût paru excessif en prose : les vers alors lui                        semblaient « le seul véhicule convenable à la véhémence de l’expression ».                        Il ne se donnait que de courts sujets qui avaient trait aux choses du                        moment, quelquefois à la politique (car c’était le temps de la guerre                        d’Amérique, et Cowper était à bien des égards un Anglais de vieille roche) ;                        mais le plus ordinairement, il ne <pb n="156" xml:id="p156"/>s’agissait dans                        ses vers que des accidents de son jardin. Il faisait des vers latins non                        sans quelque recherche, et le plus souvent de petites fables morales en                        anglais. En voici une, par exemple :</p><quote><label type="head">Le rossignol et le ver luisant</label><p rend="indent">Un rossignol qui, tout le long du jour, avait réjoui le                            village de son chant et n’avait suspendu ses notes ni au crépuscule ni                            même lorsque la soirée fut finie, commença à ressentir autant qu’il le                            pouvait les appels aigus de la faim ; lorsque, regardant avidement à                            l’entour, il avisa tout à coup au loin sur la terre quelque chose qui                            brillait dans l’ombre, et il reconnut le ver luisant à son étincelle.                            Aussitôt s’abattant du sommet de l’aubépine, il pensa à le mettre dans                            son gosier. Le ver, avant pris garde à son intention, le harangua ainsi                            très éloquemment : « Si vous admiriez ma lampe, lui dit-il, autant que                            moi votre art, ô ménestrel, vous auriez horreur de me faire du mal                            autant que moi d’attenter à votre chanson ; car c’est la même puissance                            divine qui nous a appris, vous à chanter et moi à briller, afin que vous                            avec votre musique, moi avec ma lumière, nous puissions embellir et                            réjouir la nuit. » Le chanteur entendit cette courte harangue, et,                            gazouillant son approbation, il le laissa, comme le dit mon histoire, et                            il alla trouver un souper quelque part ailleurs.</p><p>De ceci les sectaires querelleurs peuvent apprendre à démêler leur                            véritable intérêt : que le frère ne devrait point guerroyer contre le                            frère, qu’il ne faut se déchirer ni se dévorer entre soi, mais plutôt                            chanter et briller par un doux accord, jusqu’à ce que cette pauvre nuit                            passagère de la vie soit écoulée ; respectant ainsi l’un chez l’autre                            les dons de la nature et de la grâce.</p><p>Ceux-là entre les chrétiens méritent le mieux ce nom, qui ont à cœur de                            faire de la paix leur but ; la paix, qui est à la fois le devoir et la                            récompense de celui qui rampe et de celui qui vole<note place="bottom">[NdA] Cowper a en France depuis assez longtemps des admirateurs et                                des amis qui le lisent et le cultivent en silence : la traduction                                que je viens de donner est due à un poète bien connu, M. Lacaussade,                                qui, ainsi que M. William Hughes, s’est fort occupé de ce maître                                austère et familier. — On peut comparer cette fable du rossignol et                                du ver luisant à une épigramme d’Evenus de Paros, traduite par André                                Chénier, et dans laquelle une cigale est aux prises avec une                                hirondelle : c’est la différence du sentiment grec au sentiment                                chrétien.</note>.</p></quote><p rend="indent">D’abord il ne faisait des vers que par manière <pb n="157" xml:id="p157"/>d’amusement, comme il faisait des cages, comme il                        soignait des fleurs, comme il dessinait le paysage, cependant avec feu                        toujours ; il avait des veines pour chacun de ses goûts, et quand l’un le                        tenait, les autres devaient céder le pas pour quelque temps. Il ne goûtait                        rien médiocrement : « Je n’ai jamais reçu, disait-il, un <hi rend="i">petit</hi> plaisir de quoi que ce soit dans ma vie : si j’ai une                        impression de joie, elle va à l’extrême. » Il commençait aussi à écrire à                        quelques amis de jolies lettres soignées, élégantes, ingénieuses dans leur                        naturel. Son esprit réveillé, et, à quelques égards, réparé par un si long                        repos, le tourmentait par accès, et il ne savait qu’en faire. Le physique                        pourtant n’était pas de force encore à supporter une longue attention ; et                        il compare le réseau des fibres de son cerveau à une toile d’araignée : une                        seule pensée obstinée qui s’y loge ébranle et compromet toute la contexture.                        Cependant le génie devenait plus fort et sentait ses ailes :</p><quote><p rend="indent">Hélas ! s’écriait-il, le jour où il envoyait à un ami cette                            fable du rossignol et du ver luisant, que puis-je faire de mon esprit ?                            Je n’en ai point assez pour faire de grandes choses, et ces petites                            choses sont si fugitives, que lorsqu’on attrape un sujet, on ne fait que                            remplir sa main de fumée. Je dois en agir avec mon esprit comme je fais                            avec ma linotte : je la garde le plus habituellement en cage ; mais de                            temps à autre je lui ouvre la porte, afin qu’elle puisse voleter un peu                            autour de la chambre, et puis je la renferme de nouveau. Mon esprit                            voletant a donc produit la petite pièce que voici…</p></quote><p rend="indent">Et c’était cette fable qu’il envoyait. Partout, dans ses                        lettres, dans ses vers de cette époque (1780), perce du milieu des parties                        graves le plus gracieux enjouement. On se surprend à dire : Quelle nature                        vive, folâtre, pleine de gentillesse, curieuse et ouverte à toute                        impression, quand elle n’est pas sombre ! Comme le printemps lui cause une                        légère ivresse ! il y <pb n="158" xml:id="p158"/>a chez lui de l’écureuil                        dans cette gaieté qu’il lui inspire. Mais les grands et sérieux côtés                        reparaîtront toujours : cette aimable créature a eu un côté frappé et                        foudroyé.</p></div></body>
</text>
</TEI>

