<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Benjamin Constant. Son cours de politique constitutionnelle, ou collection de ses divers écrits et brochures avec une introduction et des notes, par M. Laboulaye</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1863</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-01-27"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-01-27"><head>Benjamin Constant. Son cours de politique constitutionnelle, ou collection de ses          divers écrits et brochures avec une introduction et des notes, <lb/>par M. Laboulaye<note resp="author">Deux volumes in-8°, librairie de Guillaumin, rue Richelieu,          14.</note></head><dateline>Lundi <docDate when="1862-01-27">27 janvier 1862</docDate>.</dateline><p>Il y a à distinguer deux choses dans cette réimpression qu’un savant professeur du          Collège de France a dirigée et entourée de commentaires : premièrement, la réimpression          même, qui est bonne en soi, qui remet sous les yeux des lecteurs studieux plusieurs écrits          politiques, autrefois en vogue, sortis depuis longtemps de la circulation, et dont          quelques-uns étaient difficiles à retrouver ; et, de plus, il y a l’esprit dans lequel ils          sont reproduits, la pensée de résurrection qu’on y apporte et qui est à discuter.</p><p>M. Laboulaye, l’estimable introducteur et commentateur, qui se plaît à retrouver dans ces          écrits ses principes et sa propre doctrine, est un homme de l’école américaine, à prendre          le mot dans le meilleur sens ; il est sincèrement d’avis que la liberté en tout, le          laisser dire, le laisser faire, le laisser passer, est chose efficace et salutaire ; qu’en          matière de religion, d’enseignement, de presse, d’industrie et de commerce, en tout, la          liberté la plus entière amènerait les résultats en définitive les meilleurs, et que le          bien l’emporterait sur le mal ; il pense que cela est également vrai chez toute nation          civilisée et à tous les moments. Cette doctrine libérale, au sens le plus étendu du mot,          Benjamin Constant la professa, du moins dans la presque totalité de ses écrits, et c’est          ce qui fait de lui le publiciste par excellence aux yeux de M. Laboulaye. Cette doctrine          suppose un grand fonds de confiance dans la nature humaine. En religion, par exemple,          M. Laboulaye ne paraît pas douter que si la liberté la plus entière d’association et de          propagande était laissée à toutes les communions, à toutes les sectes anciennes ou          nouvelles, ce serait la doctrine chrétienne, évangélique et noblement spiritualiste des          Channing, des Vinet, des Tocqueville, qui l’emporterait en fin de compte et qui prendrait          le dessus : et ainsi du reste, dans toutes les branches de l’activité humaine. Le mieux          surnagerait, et non pas même à la longue, mais presque aussitôt. Cette doctrine est en          tout l’opposé de celle de l’État. Il y a longtemps que je la connais, et dans sa formule          la plus absolue. Pour les Daunou, pour les Tracy, tout gouvernement était un <hi rend="i">mal</hi> ; la question ainsi posée, il s’agissait pour la société de subir le moindre          mal possible, et pour cela, d’avoir le moins de gouvernement possible, le plus de          décentralisation et de dissémination de pouvoir à tous les degrés, et, à chaque pas, des          barrières et des garanties contre les gouvernants. Je ne discute pas, j’expose. Si l’on          avait à discuter, il y aurait à démontrer par les faits et par l’expérience que l’homme          n’est pas si essentiellement raisonnable, que la société n’est pas une œuvre si naturelle,          si facile, et où tout marche nécessairement de soi, qu’elle a été une création plus          artificielle que ne l’imaginent des publicistes trop confiants, et que ce qui a été si          pénible à construire et à élever n’est sans doute pas si simple à entretenir, tellement          qu’il suffise de laisser faire et dire à tous les membres d’une nation tout ce qu’ils          croient le mieux, pour que tout aille et tourne au mieux effectivement. En un mot, sans          faire injure à aucune entre les différentes formes d’institutions existantes, je crois à          des hommes et à des génies gouvernants, et j’estime que, dans toutes les variétés de          vocations et de capacités humaines, c’est celle-ci qui tient le premier rang.</p><p>Mais il s’agit aujourd’hui de Benjamin Constant, et de savoir si, en remettant en lumière          ses écrits, c’est bien une résurrection qu’aura opérée M. Laboulaye, ou simplement une          exhumation curieuse et en partie utile. Selon moi, il a extrêmement simplifié sa tâche,          dans son Introduction, en ne prenant chez Benjamin Constant que l’homme public, et en          n’envisageant dans cet homme public que les doctrines et les théories<note place="bottom" resp="author">            Je ne savais pas, quand je parlais ainsi, qu’indépendamment de son Introduction toute            théorique, M. Laboulaye avait commencé dans la <title>Revue nationale</title> une série            d’articles sur la Vie de Benjamin Constant, devant former un ouvrage à part.</note>. Il          est ainsi arrivé à des jugements sur son auteur qui ne sont point d’une parfaite          exactitude : il nous dira, par exemple, que ses écrits n’ont rien perdu aujourd’hui de          leur <hi rend="i">fraîcheur</hi>, tandis que cette <hi rend="i">fraîcheur</hi>, ils ne          l’eurent pas même en naissant. Il parle de son <hi rend="i">unité de principes</hi>, ce          qui lui a été le plus contesté. Il regrette que nous n’ayons pas sa jeunesse et sa <hi rend="i">foi</hi> : — la jeunesse et la <hi rend="i">foi</hi> de Benjamin Constant ! Il          dit qu’il avait l’<hi rend="i">esprit de gouvernement</hi>, et c’est ce qu’il y aurait à          prouver. M. Laboulaye aurait pu faire quelque chose de plus utile encore que ce qu’il a          fait, c’eût été de montrer l’homme complet en Benjamin Constant, de nous expliquer en quoi          il avait de belles lumières et de grandes faiblesses ; en quoi il faillit ou varia même          dans la défense des idées justes ; comment il manqua toujours d’autorité et d’une certaine          considération qui ne suit pas toujours la popularité ; quelles circonstances indépendantes          de sa volonté, et quels incidents (il y a toujours des incidents) reculèrent l’application          de ses théories générales et absolues. Cela eût été plus profitable, plus pratique, mais          aussi d’une analyse plus délicate et plus difficile, que de venir nous proposer ce          publiciste distingué, tout simplement comme le parfait professeur de toutes les vérités          politiques, comme le promulgateur et le prophète complet des institutions futures.</p><p>Je n’ai nulle envie de diminuer un esprit éminent, ni de dénigrer un homme dont le          caractère, malgré ses fragilités fréquentes, laissait voir au fond l’humanité et même la          débonnaireté. Mais l’esquisse que j’aurais à tracer de lui donnerait une toute autre          impression que l’idéal proposé par M. Laboulaye, et qui est fait pour étonner les          contemporains survivants du célèbre publiciste. Je suis tenté de répéter ici ce que je dis          souvent, quand je vois toutes les inventions qu’on fait après coup des hommes que nous          avons le mieux connus : « Il faut attendre que nous soyons morts pour nous faire avaler          cela. »</p><label rend="center">I.</label><p>Benjamin Constant, arrivant de Suisse à Paris, en 1795, à l’âge de vingt-huit ans, pour            s’y lancer dans le mouvement politique, était un beau grand jeune homme, d’un blond            hardi, muscadin, à l’air candide, mais au dedans très avancé, très désabusé, et qui            était allé de bonne heure au fond de tout. On a eu par lui, dans des lettres adressées à            une amie, toutes ses confidences de jeunesse, et le dernier mot de son cœur et de ses            sentiments en ces belles années. On en sait aujourd’hui sur son compte autant que sur            celui de Chateaubriand, et par des témoignages écrits de sa main. Tout bien considéré,            et jusque dans cette petite Cour de Brunswick, où il servit en qualité de gentilhomme            attaché à <hi rend="i">monseigneur le duc régnant</hi>, il était pour la Révolution            française : « Le genre humain, écrivait-il en 1790, est né sot et mené par des fripons,            c’est la règle ; mais, entre fripons et fripons, je donne ma voix aux Mirabeau et aux            Barnave plutôt qu’aux Sartine et aux Breteuil… » Voilà le point de départ du futur            tribun, ne l’oublions jamais. Il eut horreur de 93, et, à son arrivée à Paris, il se lia            avec les Talliénistes et les républicains le plus en vue à ce moment, avec Riouffe,            Louvet, Chénier, Daunou. Il tâtonna bien un peu d’abord. Il écrivit dans un journal (les            6, 7 et 8 messidor, an III, si je ne me trompe) trois articles ou lettres un peu            réactionnaires contre l’idée qu’avait la Convention de se continuer et de garder un pied            dans le gouvernement qui succédait. On a révoqué en doute l’existence de ces lettres :            elles valurent pourtant à l’auteur, dans le premier moment, un succès de mode, de salon,            et les félicitations même d’une députation d’écrivains, parlant au nom du parti            ultra-thermidorien, et qui, le croyant des leurs, l’invitaient à coopérer au            rétablissement de la royauté :</p><quote><p>« Cette invitation, disait-il, me fit sauter en l’air. Je rentrai chez moi,              maudissant les salons, les femmes, les journalistes, et tout ce qui ne voulait pas la              République à la vie et à la mort. Je ne savais pas alors qu’il n’y avait au fond de              républicain en France que moi et ceux qui craignaient que la royauté ne les fit              pendre. »</p></quote><p>Pour réparer son tort, il se hâta de se réfuter en composant pour Louvet un discours en            sens opposé, et que celui-ci prononça à la tribune peu après, mais qui ne réussit pas.            L’auteur véritable assistait dans un coin à la séance, et il put entendre dire à tout le            monde que jamais Louvet n’avait si mal parlé. Cette mésaventure de son premier discours            politique dans la bouche de Louvet l’amusait plus tard à raconter. Il aimait à se moquer            de lui-même.</p><p>Le charme ou l’influence de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël le tenait dès lors tout            entier, et décida de la ligne qu’il suivit. Il a tracé de ce salon célèbre et de sa            confusion première un piquant tableau :</p><quote><p>« Le salon de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël se trouvait alors peuplé, disait-il,              de quatre à cinq tribus différentes : des membres du gouvernement présent, dont elle              cherchait à conquérir la confiance ; de quelques échappés du gouvernement passé, dont              l’aspect déplaisait à leurs successeurs ; de tous les nobles rentrés, qu’elle était à              la fois flattée et fâchée de recevoir ; des écrivains qui, depuis le 9 thermidor,              avaient repris de l’influence, et du Corps diplomatique, qui était aux pieds du Comité              de Salut public en conspirant contre lui. »</p><p>« Au milieu des conversations, des actes, des intrigues de ces différentes peuplades,              ma naïveté républicaine se trouvait fort embarrassée. Quand je causais avec le parti              républicain qui était victorieux, je l’entendais dire qu’il fallait couper la tête aux              anarchistes et fusiller les émigrés, à peu près sans jugement. Quand je me rapprochais              du petit nombre de terroristes déguisés qui avaient survécu, j’entendais dire qu’il              fallait exterminer le nouveau gouvernement, les émigrés et les étrangers ; quand je me              laissais séduire par les opinions modérées et doucereuses des écrivains qui prêchaient              le retour à la morale et à la justice, on m’insinuait à la deuxième phrase que la              France ne pouvait se passer d’un roi, chose qui me choquait singulièrement. Je ne              savais donc trop que faire de mon enthousiasme pour la République. »</p></quote><p>On n’est pas plus spirituel. C’est ce ton ironique et si habituel à Benjamin Constant,            dont il n’y a pas trace dans les deux volumes donnés par M. Laboulaye et dont rien ne            nous avertit, qui constitue, par son absence, une sorte d’infidélité, une inexactitude            morale profonde. Le savant éditeur et commentateur a trouvé moyen de nous rendre la            plupart des écrits et de ne pas nous montrer l’homme.</p><p>Benjamin Constant, quoi qu’il en dît, savait très bien où placer cet enthousiasme que,            d’ailleurs, dès ce temps-là, il n’avait plus du tout et qu’il n’avait même jamais eu ;            mais il possédait des lumières, de l’activité, des talents à produire, il avait des            préférences libérales (je ne le conteste pas) ; il jugea que ce gouvernement du            Directoire était bon à appuyer ; il s’y rallia publiquement ; il le défendit par des            brochures, par des discours dans des cercles politiques, avant et <hi rend="i">après</hi> le 18 fructidor : preuve que Benjamin Constant, n’en déplaise à son            commentateur, admettait très bien qu’il y a des moments et des cas où, à la rigueur, les            principes absolus doivent fléchir devant la nécessité et le salut de l’État.</p><p>Avant le 18 fructidor, dans sa brochure des <title>Réactions politiques</title>, il a            tracé des journaux et des journalistes du temps un portrait si peu flatté, que ce n’est            pas à nous, journalistes, de le citer ici<note place="bottom" resp="author"><p>On peut voir ce passage                au tome XI, page 93 de la publication de M. Laboulaye. — Le voici ; dans un journal,                je ne pouvais décemment le citer ; je le puis dans un livre :</p><quote><p>« Je ne                  veux point ici blâmer en général, disait Benjamin Constant, l’existence des                  journaux. La nécessité d’écrire tous les jours me paraît, il est vrai, l’écueil du                  talent. Ce calcul journalier, qui fait d’une feuille un revenu, qui suppute les                  souscriptions, qui établit une rétribution pécuniaire, si positive et si                  détaillée, entre le lecteur dont on flatte l’opinion, et l’écrivain qui la flatte,                  ne laisse ni le temps ni l’indépendance que demande la composition d’ouvrages                  utiles. Le besoin de frapper par des réflexions fortes mène à l’exagération ;                  celui d’amuser par des anecdotes entraîne à la calomnie. Tous ces inconvénients                  s’aggravent encore par les querelles polémiques, par les disputes personnelles,                  inséparables de cette profession. Un journaliste renonce à la dignité d’homme de                  lettres, à la profondeur du raisonnement, à la liberté de la pensée. D’ordinaire                  un journal est plus mauvais que son auteur ; et d’ordinaire encore un auteur                  devient plus mauvais par son journal.</p></quote></note> ; on ne manqua pas de le            lui rappeler plus d’une fois, sous la Restauration, lorsqu’il demandait la popularité à            ces mêmes journaux et qu’il plaidait pour l’entière liberté de la presse :</p><quote><p>« L’orateur qui descend de la tribune, disait-il à la Chambre des députés, le 9              février 1822, en répondant à M. Bazire, a jugé convenable, pour me mettre en              opposition avec moi-même, de vous lire un assez long passage extrait d’un livre que              j’ai publié il y a longtemps. Dans ce livre, j’exprimais mon opinion, et cette opinion              est encore la mienne, sur la puissance tantôt dangereuse, tantôt salutaire, des              journaux. Je disais, ce que je pense aujourd’hui comme alors, que les journaux écrits              sans modération, sans justice, sans loyauté, peuvent occasionner de grands maux. Mais              je prierai le préopinant de déclarer si, dans cet ouvrage, médité par lui avec              l’intention d’employer contre moi mes propres paroles, il y a un seul mot qui tende à              proposer, ou seulement à excuser la censure. Au contraire, Messieurs, c’est aux              écrivains que je m’adressais. Je désirais que la vérité seule combattît l’erreur, sûr              que j’étais que la vérité triompherait par sa propre force. Je désirais que tous ceux              qui partageaient les opinions que je professais alors… »</p></quote><p>Il y eut à ces mots, <hi rend="i">que je professais alors</hi>, une interruption et des            rires bruyants du côté droit. Benjamin Constant s’en empara, pour y répondre en orateur,            habile et faire une profession de foi libérale, et d’un libéralisme qui ne s’enchaînait            pas à telle ou telle forme de gouvernement. Mais, sans demander la censure en 1797, il            admettait et tolérait bien davantage, puisqu’il amnistiait et absolvait les mesures de            fructidor contre ces mêmes journalistes, et que dans un discours au <hi rend="i">Cercle              constitutionnel</hi>, quelques mois après, il s’écriait, en les désignant du geste et            en se retournant vers eux, alors absents et pour la plupart proscrits ou déportés :</p><quote><p>« Pensaient-ils donc que notre aveuglement serait tel que nous ne démêlerions pas la              cause de tant de maux ; que notre impatience se dirigerait contre le Gouvernement dont              la marche entravée pouvait être quelquefois irrégulière, et se détournerait des hommes              qui nécessitaient cette irrégularité ? Ils se trompaient dans leurs calculs. Les              républicains n’ont pas pris le change : si quelques droits précieux ont été              passagèrement suspendus, si quelques formes ont été violées, si quelques parties de la              liberté ont été froissées, nous en accusons le royalisme ; c’est lui qui nous a              poussés dans ces défilés où le danger semblait motiver l’oubli momentané de la loi. Ce              danger n’existe plus. S’il se renouvelle, notre conduite sera la même… »</p></quote><p>Je cherche inutilement ce discours du 9 ventôse an VI dans le recueil de M. Laboulaye.            Mon intention, en tout ceci, n’est pas d’opposer Benjamin Constant à lui-même ; j’admets            qu’il a suivi en général, à travers ses ondulations, une ligne assez conséquente aux            principes et aux sentiments qu’il apporta dès le premier jour dans la vie publique. Il            me suffit de montrer à M. Laboulaye que les plus libéraux eux-mêmes peuvent, à certain            jour, être forcés de reconnaître, dès qu’ils touchent et tiennent à un gouvernement,            qu’il y a des nécessités politiques auxquelles il n’est pas donné d’échapper. En un mot,            la politique n’est pas une géométrie qui s’applique, c’est une médecine ou une hygiène            qui se pratique.</p><p>Benjamin Constant était tout à fait, après le 18 fructidor, dans l’esprit et le sens du            Directoire. Si ce régime s’était affermi, il allait le servir, y prendre son rang ; il            devenait un homme de gouvernement, et ce rôle d’<hi rend="i">opposition</hi>            perpétuelle, qui fit en quelque sorte partie de son caractère, n’était plus le sien.            M. de Talleyrand, ministre des Affaires étrangères, écrivait le 1<hi rend="sup">er</hi>            brumaire an VI (22 octobre 1797), au général Bonaparte encore en Italie, une lettre            toute à sa louange. Il avait été question précédemment d’envoyer en Italie Sieyès pour y            organiser la politique, pour y constituer sur de meilleures bases la République            cisalpine et celle de Gênes. Sieyès ne venant pas, Bonaparte demandait au Gouvernement            « une Commission de publicistes pour organiser l’Italie libre. » C’est là-dessus que            M. de Talleyrand proposait Benjamin Constant, à défaut de Sieyès :</p><quote><p>« Vous paraissez désirer, Citoyen général, qu’on vous envoie quelques hommes              distingués, soit publicistes, soit philosophes, qui, amis sincères de la liberté,              puissent, par les résultats de leurs méditations et par leurs conceptions              républicaines, vous seconder dans les moyens de hâter et de combiner fortement              l’organisation des Républiques italiques. Je sais que le nom de Benjamin Constant              s’est présenté à votre idée ; j’ai pensé que vous trouveriez bien que je vous fisse              connaître l’opinion des hommes faits pour en avoir une ; la voici : c’est aussi la              mienne. Benjamin Constant est un homme à peu près de votre âge, passionné pour la              liberté, d’un esprit et d’un talent en première ligne ; il a marqué par un petit              nombre d’ouvrages écrits d’un style énergique et brillant, pleins d’observations fines              et profondes ; son caractère est ferme et modéré ; républicain inébranlable et              libéral. Lorsque ce talent à la fois jeune et en pleine maturité s’est annoncé ici              avec un si grand éclat, on a cherché à l’écarter en disant que c’était un étranger :              le fait est faux ; c’est un Français rendu à la France par le décret philosophique qui              réintègre les descendants des protestants réfugiés. Mais, après tout, ce prétexte, qui              a fourni quelques armes à la jalouse médiocrité, ou plutôt à la mauvaise foi, pour les              cas où il s’agit de la France et de ses intérêts secrets, devient ici sans application              possible, puisqu’il est question d’une organisation étrangère. En résultat, je verrais              avec un extrême plaisir qu’il fût désigné par vous, et je ne crains pas de vous              garantir que, sous tous les rapports, vous en serez parfaitement satisfait. Veuillez              me faire connaître là-dessus votre opinion, et ce sera chose faite.</p></quote><p>Le départ du général en chef de l’armée d’Italie coupa court à cette proposition.            — Lorsque, dix-huit ans après, Napoléon, à son retour de l’île d’Elbe, fit appeler            Benjamin Constant aux Tuileries (14 avril 1815) et le désigna pour dresser et rédiger            l’Acte additionnel, il semble vraiment n’avoir fait que renouer cette relation ancienne,            en être tout d’un coup revenu en idée à ce Benjamin Constant antérieur, et avoir mis à            néant et en complet oubli quatorze années d’hostilité déclarée et de guerre. Napoléon            n’a ni colère ni rancune ; il prend les hommes pour ce qu’ils sont, selon leur utilité            réelle et leur aptitude à la chose présente, selon qu’ils peuvent se prêter et servir à            son dessein du moment.</p><p>Mais on le voit, Benjamin Constant, à ce début de sa vie politique, n’était pas            nécessairement un opposant ; il ne l’était pas au Directoire, après le coup d’État de            fructidor : pourquoi le fut-il au Consulat après le 18 brumaire ?</p><p>Il répondrait, s’il était là présent (car il eut plus d’une fois à répondre à des            interpellations pareilles), que s’il se crut en droit de servir le Directoire avant            comme après fructidor, c’est qu’il s’était fait une maxime, qu’il s’était posé une règle            dès l’entrée de sa carrière, à savoir de s’attacher non au meilleur des gouvernements,            mais à celui qui offrait des garanties, des moyens d’amélioration, et de se rallier à            tout régime où il y avait espoir, sinon de faire prévaloir tous les principes, du moins            d’en introduire et d’en appliquer quelques-uns :</p><p>« En attendant ce qui est bon, disait-il, j’adopterai ce qui est moins mauvais. »</p><p>Quoiqu’il puisse paraître singulier qu’en vertu de cette maxime il ait été amené à            préférer le Directoire expirant à l’ère consulaire qui s’inaugurait, je ne le chicanerai            pas là-dessus. Il entrait dans ce rôle de libéral pur dont il n’est plus sorti, et ce            n’est pas nous qui lui reprocherions sa légère inconséquence des Cent-Jours, si ç’avait            été une inconséquence : elle serait patriotique du moins et généreuse d’intention. Mais            ce qui me frappe chez lui, à le bien voir et à le regarder sous le masque, ce qui est            caractéristique et à noter, c’est l’influence qu’eurent les femmes sur sa conduite            politique. L’astre de M<hi rend="sup">me</hi> de Staël décida absolument du parti qu’il            prit à l’époque du Consulat et dans les années suivantes : il vivait dans son cercle et            se mouvait dans son tourbillon. Cette influence cessant, une autre qui y succéda            passagèrement, celle de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, décida de sa conduite au 19            mars 1815 ; et c’est pour plaire à cette beauté, amie des Bourbons, pour ne pas être            éclipsé en zèle royaliste et antibonapartiste auprès d’elle, pour ne pas voir un rival,            le guerroyant comte de Forbin, avec son sabre, obtenir un plus gracieux sourire que lui            avec sa plume, qu’il se hâta d’écrire ce fameux article du <title>Journal des              Débats</title>, et de le faire dans des termes tels qu’il était le seul peut-être de            son parti qui ne put se rallier le lendemain à Napoléon, même par les meilleurs et les            plus nobles motifs de résipiscence, sans s’exposer à une contradiction flagrante et à un            échec moral irréparable.</p><p>En effet, cet article du 19 mars 1815, si l’on s’en souvient, où il se déchaînait en            style d’émigré contre <hi rend="i">Bonaparte</hi>, <hi rend="i">Attila</hi> et le <hi rend="i">Gengiskhan</hi> moderne, se terminait par une profession de foi, et cette            profession de foi elle-même se couronnait par un serment que personne ne lui demandait            et qu’il proférait devant tous, la main étendue et comme à la face du Ciel : « … Je            n’irai pas, misérable transfuge, me traîner d’un pouvoir à l’autre, couvrir l’infamie            par le sophisme, et balbutier des mots profanes pour racheter une vie honteuse. » Quand            Lamennais s’écria dans un moment solennel :</p><p>« Je vous ferai voir ce que c’est qu’un prêtre », et qu’ensuite il donna à cet            engagement si éclatant le démenti qu’on sait, il eut beau faire désormais, être un grand            écrivain, et plus grand même que par le passé, un homme sincère, désintéressé, un cœur            dévoré de l’amour des hommes : il se déconsidéra.</p><p>De même Benjamin Constant, après cet engagement public et formel, contracté            gratuitement et de gaieté de cœur pour plaire à une coquette, enfreint et violé par lui            (très raisonnablement d’ailleurs) à un mois d’intervalle, n’en resta pas moins un homme            éclairé, un publiciste éloquent, et, je l’admets tout à fait, un citoyen animé de            l’amour du bien public, mais il avait porté un coup mortel à sa considération.</p><p>Un personnage politique n’est pas exempt de passions assurément ; il peut les avoir            toutes, et rester un grand homme d’État. Mais si une de ces passions, telle que la            faiblesse pour les femmes, agit essentiellement sur sa conduite publique, il ressemble à            un général qui modifierait son plan de campagne par égard pour sa belle ; il aime            quelque chose de plus que son métier ; il n’est pas respectable, il n’est pas grand.            Généraux d’armée ou chefs de parti, tous les Antoines qui changent de manœuvre au milieu            de l’action pour suivre la galère d’une Cléopâtre se font mépriser.</p><p>J’insiste parce que le faible (un des faibles du moins) de Benjamin Constant est là. Sa            grande faute en 1815, cet article exalté du 19 mars, ce fut une femme, M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, qui le lui fit faire ; et quand plus tard il dut s’excuser devant            les royalistes accusateurs de s’être rallié à Napoléon, il eut à donner de bien bonnes            raisons sans doute, les principes supérieurs aux hommes, la nation avant tout, la France            à la veille d’une invasion, la nécessité alors pour tous les patriotes de se rallier à            un grand général en présence de l’étranger ; mais par malheur, une autre femme (M<hi rend="sup">me</hi> de Staël), à la suite de laquelle il avait fui la France quelques            années auparavant, était cause qu’il avait écrit cette autre phrase également exaltée et            si antifrançaise, datée en effet de Hanovre ou du quartier général de Bernadotte, le 31            décembre 1813 : « Les flammes de Moscou ont été l’aurore de la liberté du monde.<note resp="author">Préface de l’<title>Esprit de conquête</title>.</note> » Malheureuse            pensée ! malheureuse phrase, et qui lui ôtait presque le droit d’alléguer, dix-huit mois            après, son patriotisme pour excuse ! Quand on a imprudemment allumé de tels phares aux            sommets opposés du détroit dans les crises et les périls de sa vie publique, on ne peut            espérer ensuite de passer pour un homme qui n’a cessé d’avoir une pensée unique pour            boussole.</p><p>Il était bien le premier à le sentir, et lorsqu’on 1815 il se trouva lancé dans une            voie toute nouvelle et qui se rapportait si peu à ses engagements précédents, au lieu            d’agir en tout comme un véritable esprit politique qui, après avoir bien réfléchi et            calculé, se détermine et ne bronche plus, il éprouva le besoin de s’appuyer au dehors            sur l’opinion de quelqu’un : à cet effet, il choisit le général La Fayette comme une            sorte de confident responsable. Au moment où il se rapprochait de Napoléon, il            s’effrayait de ce qu’il faisait, il avertissait les adversaires de se méfier, et se            mettait en mesure vis-à-vis d’eux en cas d’erreur et d’entraînement. Au sortir des            Tuileries, prenant un jour M. de La Fayette à la cantonade, il lui disait : « On ne peut            guère, auprès du pouvoir, répondre de soi-même. Souvenez-vous de ce que je vous dis            maintenant, surveillez-le (Napoléon), et si jamais il vous paraît marcher au despotisme,            ne croyez plus ce que je vous dirai dans la suite. Ne me confiez rien ; agissez sans moi            et contre moi-même. » Voilà parler en homme qui se connaît et qui se juge. Il continua,            dans toute la durée de cet épisode de sa vie publique, de tout communiquer à M. de La            Fayette, à l’homme que, disait-il, il aimait à consulter <hi rend="i">comme sa              conscience</hi>. Moralement, c’est presque touchant ; politiquement, c’est misérable.            On a sa conscience à soi et pas chez les autres, quand on en a ; on a son jugement après            information suffisante, et son indépendance. J’ai connu des philosophes de nos jours            qui, dans les temps difficiles, mettaient leur philosophie à l’abri derrière le            christianisme de Royer-Collard. J’ai vu, pendant des années, des politiques vacillants            et qui n’étaient pas bien sûrs d’avoir une opinion par eux-mêmes, ne jamais faire un pas            sans se régler sur M. de Broglie. Benjamin Constant, dans les Cent-Jours, sauvait son            libéralisme en le consignant entre les mains de La Fayette. Il y trouvait non-seulement            une conscience, mais une caution du côté de la popularité. Il y mettait d’ailleurs, je            le crois, plus de sincérité que de tactique et de calcul.</p><p>Un jeune écrivain de mérite, et qui en est à recommencer pour son compte une des phases            par lesquelles notre génération a passé, s’étonnait l’autre jour que la France fût            restée indocile ou infidèle à tant de belles etjustes leçons professées dans un style            clair, limpide, par un écrivain doué de « ce bon sens souverain qui commande même au            génie. » Nous lui donnons ici une des mille raisons de ce peu de succès. « On a honte,            dit M. Lanfrey, d’appartenir à l’espèce humaine, lorsqu’on songe à ce qu’elle fait de            l’enseignement de ses plus glorieuses intelligences. » M. Lanfrey s’exagère la gloire de            celui dont il parle. Benjamin Constant, en son temps, n’eut point de gloire et n’en            méritait point. Il eut de la popularité, ce qui est différent. Ceux qui le connaissaient            autrement que pour l’avoir entendu à la tribune ou parlant par la fenêtre, et qui le            voyaient de près, le goûtaient pour son esprit infini, et le redoutaient même pour son            ironie sarcastique. Je ne sais quoi, à son approche, glaçait l’enthousiasme. Aucun,            parmi les hommes célèbres de l’Opposition d’alors, ne donnait plus l’idée d’un            personnage usé. Je le vois encore, sur les derniers temps de la Restauration, avec son            visage fin, amaigri, de jeune vieillard, ses longs cheveux négligés et pendants, sa            taille de peuplier, avec son pas traînant et son attitude délabrée, exhalant de toute sa            personne je ne sais quelle senteur de musc qui rappelait l’ancien muscadin ; cherchant            dans les salons du général La Fayette (moins remplis alors qu’un ou deux ans plus tard)            quelqu’un avec qui causer, et ne le trouvant pas toujours, ou faisant le soir à            l’Athénée une lecture déjà cent fois redite et qu’il essayait d’animer ; écrivant pour              <title>le Courrier français</title> des séries d’articles qu’on ne lisait plus. Tel il            était en réalité, tel il paraissait alors aux hommes de notre génération. On était            injuste, je le crois ; on était sévère comme la jeunesse ; on ne raisonnait pas son            impression, et l’on ne songeait pas trop à s’expliquer pourquoi, en présence d’une            intelligence si éminente, se produisait cette moindre estime. Et cependant, aujourd’hui            encore, si l’on avait à juger en dernier ressort Benjamin Constant, il ne serait que            naturel et légitime de faire entrer la considération de sa vie privée jusque dans            l’examen de sa vie publique, parce que l’une, en effet, influa sur l’autre et y pénétra            sans cesse. Qu’un écrivain aimable et romanesque, un Nodier, par exemple, se joue à            mille passions, à mille fantaisies et à des excès de tout genre, on le conçoit, on le            lui pardonne, on l’en remercie même si son imagination et ses écrits en profitent ; mais            si les passions à l’abandon débordent et font irruption dans l’existence d’un homme            public, on lui en demande compte.</p><p>Je ne fais point un réquisitoire contre Benjamin Constant ; loin de là, j’aurais plutôt            du goût pour lui. Je suis prêt à remercier M. Laboulaye de nous avoir rendu plus facile            la lecture d’écrits si anciens déjà et en partie oubliés. Mais pourquoi, alors, ne pas            nous les rendre tous ? pourquoi n’avoir pas joint au recueil les <title>Lettres</title>            de Benjamin Constant <hi rend="i">sur les Cent-Jours</hi>, de tous ses ouvrages            politiques celui qui est resté le plus vivant, le seul vivant même, à cause de l’intérêt            qui s’attache à des conversations immortelles ? Pourquoi cette exclusion ? Je retourne            la phrase connue, et je dis que, dans ce recueil, l’image de César s’entretenant à cœur            ouvert avec un héritier des Gracques brille par son absence.</p><label rend="center">II</label><p>Le style et la langue de Benjamin Constant méritent qu’on en parle, ne fût-ce qu’en            courant. Il a été l’un de nos littérateurs les plus distingués. Est-ce à dire, comme            l’illustre historien de l’<hi rend="i">Empire</hi> l’a écrit à l’occasion de la            rédaction de l’Acte additionnel, que sa plume était la meilleure du temps, comme celle            de Napoléon était la plus grande ? M. Laboulaye, de son côté, en lui accordant de ne pas            être « un méchant écrivain », ne l'a certainement pas flatté ni surfait. Il y aurait à            marquer différentes manières dans la langue de Benjamin Constant, s’il était jamais            arrivé à une grande manière et à l’<hi rend="i"> art</hi> d’écrire ; mais il n’eut, en            définitive, qu’une extrême clarté, beaucoup de rapidité, de finesse, et de l’élégance.            Il en était loin au début, et il suffit de parcourir ses premières brochures, pour voir            de quel point il est parti. Que l’on ne dise donc jamais qu’il écrivait comme Voltaire,            car il commença par un véritable style métaphysique, helvétique, mélange d’abstrait et            de concret, et dont Rœderer lui-même se raillait. Ouvrez la brochure des <hi rend="i">Réactions politiques</hi> (1797), on y voit « une <hi rend="i">tendance</hi> de            l’esprit humain à <hi rend="i">englober</hi> dans ses regrets tout ce qui entourait ce            qu’il regrette » ; on y voit « <hi rend="i">un mouvement rétrograde</hi> qui, se            prolongeant au-delà de ses bornes nécessaires, ne laisse enfin <hi rend="i">pour vestige              du changement qu’on voulut opérer</hi>, que <hi rend="i">des débris, des larmes</hi>,              <hi rend="i">de l’opprobre et du sang</hi>. » Depuis lors, la langue de Benjamin            Constant se rompit et se brisa ; elle devint facile, et parut encore plus élégante            qu’elle ne l’était. On trouve, jusque dans ses meilleurs écrits, « des <hi rend="i">germes</hi> qui menacent d’une <hi rend="i">explosion</hi> violente, etc. », et            autres légères incohérences dont la langue politique ne se fait pas faute. De plus, tout            en étant facile et clair, il a trop peu de ces traits vifs qui réveillent. Essayez de            vous faire lire à haute voix quelques-unes de ces brochures les plus vantées du Benjamin            Constant de la Restauration : c’est effacé ; cela ne marque pas, ne mord pas.            Chateaubriand, avec son style de mauvais goût qu’il redouble dans ses brochures            politiques, nous aurait déjà réveillés cent fois, stimulés, impatientés : Benjamin            Constant, à force de glisser, échappe à l’attention.</p><p>Il est besoin de le rapprendre à ceux qui aujourd’hui croient possible de les            ressusciter, tous ses écrits sont nés fanés et sans flamme. Ce fameux ouvrage sur la              <title>Religion</title>, préparé pendant vingt ans, fît long feu. Ses <title>Mélanges              de Littérature</title>, où il y a de jolis morceaux, un surtout sur              <title>Julie</title> Talma, n’ont aucune consistance ; on y devine trop l’homme qui un            jour, par besoin d’argent et pressé par le libraire, a ramassé dans ses tiroirs, a            taillé dans ses vieilles brochures, et a réchauffé tout cela, comme il a pu, par une            préface d’orateur. Parlez-moi <hi rend="i">ô ! Adolphe</hi> ! voilà le chef-d’œuvre,            mais triste aussi et fané comme son auteur. Cet <title>Adolphe</title> n’eut point de            succès quand il parut. Byron, qui habitait les bords du lac de Genève, dans l’été de            1816, écrivait au poète Rogers : J’ai lu l’<hi rend="i">Adolphe</hi> de Benjamin            Constant, et sa préface, niant les gens positifs. C’est un ouvrage qui laisse une            impression pénible, mais très en harmonie avec l’état où l’on est quand on n’aime plus,            état peut-être le plus désagréable qu’il y ait au monde, excepté celui d’être amoureux.            Je doute cependant que tous <hi rend="i">liens</hi> de la sorte (comme il les appelle)            finissent aussi misérablement que la liaison de son héros et de son héroïne. » C’est là            encore la critique à faire du livre ; il est d’une tristesse <hi rend="i">misérable</hi>            et d’exception ; <title>Adolphe</title> reste une anecdote particulière, admirablement            analysée et racontée, mais le héros n’a pu arriver à être un type. Il n’en est pas moins            vrai <title>qu’Adolphe</title> et le <title>Portrait de Julie</title>, cette sœur            d’Ellénore, sont deux pastels délicieux et achevés, dans la teinte grise. On trouve dans            ce dernier Portrait bien des remarques d’une piquante et spirituelle justesse, telles            que celles-ci : « Elle (Julie) ne disait pas souvent des mots isolés qu’on pût retenir            et citer, et c’était encore là, selon moi, l’un de ses charmes. Les mots de ce genre,            frappants en eux-mêmes, ont l’inconvénient de tuer la conversation ; ce sont, pour ainsi            dire, des coups de fusil qu’on tire sur les idées des autres, et qui les abattent. »            Benjamin Constant avait de ces comparaisons spirituelles, qui jouent l’imagination :            d’imagination proprement dite, il ne faut pas songer à lui en demander. Il en avait            cependant assez pour sentir le besoin d’en montrer de temps en temps. Voici une de ses            phrases fameuses et du petit nombre de celles qu’on retient ; il parle, dans la préface            de son livre sur la <hi rend="i">Religion</hi>, contre le principe moral de l’intérêt            bien entendu : « Son effet naturel, dit-il, est de faire que chaque individu soit son            propre centre. Or, quand chacun est son propre centre, tous sont isolés. Quand tous sont            isolés, il n’y a que de la poussière. Quand l’orage arrive, la poussière est de la            fange. » Il a dans le style de ces soubresauts d’imagination et qui ne se soutiennent            pas ; cela me fait l’effet des poissons volants et qui, n’étant point faits pour voler,            retombent bientôt.</p><p>Une idée me poursuit depuis quelque temps. Rapprochons Benjamin Constant de            Chateaubriand ; rapprochons-les, non pour faire un vain parallèle, mais pour mieux voir            clair dans leurs deux natures. Tous deux politiques incomplets, et malgré les spécieuses            constructions de leur libéralisme ou de leur monarchisme selon la Charte, ils ont            (regardez-y bien au fond et par-dessous) une couche première essentielle de scepticisme.            Ils ont commencé par ne croire à <hi rend="i">rien du tout</hi> : c’est sur ce sable que            tout leur édifice public est bâti, et on le sent : il y a des jours où tout remue. En            chacun d’eux, il y a deux hommes : celui qui écrit et parle en public, celui qui cause            ou s’exhale dans le particulier. Chateaubriand, dans le déshabillé, fait terriblement            bon marché de son parti et de ses amis ; Benjamin Constant se raille plutôt des            doctrines et de la sottise humaine : leur masque, à tous deux, leur tombe à chaque            instant. Je définirai l’un, un sceptique qui avait une haute imagination et le sentiment            de l’honneur ; l’autre, un sceptique qui avait des lumières, le sentiment de l’opinion            publique et prodigieusement d’esprit ; — trop d’esprit, comme l’autre avait trop            d’imagination. Tous deux laissent prendre dans leur vie publique une trop grande part,            et trop visible, à l’influence des femmes ; mais Chateaubriand, tout en y cédant, les            dévore, et Benjamin Constant, des deux, est le plus entraîné et le plus mené. C’était un            homme à passions que Benjamin Constant, et à entraînements de tête (M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, M<hi rend="sup">me</hi>            Récamier, M<hi rend="sup">me</hi> de Krüdener) ; Chateaubriand avait plutôt des            entraînements d’irritation et d’amour-propre. Tous deux sont blasés, et expriment ce            fond d’ennui dont ils sont pleins, sous la forme d’un petit livre qui reste leur            chef-d’œuvre : mais l’un, grand artiste, ajoute à son ennui la flamme, et l’on a              <title>René</title> ; l’autre y met de son ennui et de sa tristesse partout, et l’on a              <title>Adolphe</title>, qui, pour les connaisseurs psychologues, ne le cède pourtant            point à l’autre, mais qui n’a ni l’action sur le public ni le prestige. Tous deux            s’occupent de religion, pour la remettre en honneur et en vogue. Chateaubriand en fait            son livre le plus éclatant, qui va redorer de son rayon, pour plus d’un demi-siècle, la            grille du sanctuaire et le balustre des autels ; Benjamin Constant, à ses moments            perdus, entre la maison de jeu et la tribune, refait et retouche sans cesse un livre            plus vrai peut-être, plus religieux et plus philosophique que celui de l’autre ; mais sa            poudre est restée trop longtemps en magasin, elle est mouillée ; il n’y a pas, comme            pour <title>Le Génie du Christianisme</title>, feu d’artifice et illumination soudaine.            Tous deux ont des dettes payées par des rois, et l’homme public chez tous deux est gêné            à la fin, et se sent les bras et la langue liés par la reconnaissance<note resp="author">Benjamin Constant, tout lié qu’il était envers Louis-Philippe, ne pouvait se décider              à ne plus être de l’Opposition, ce qui faisait dire à M. Dupin, l’homme des bons              mots : « Il s’est vendu, mais il ne s’est pas livré. »</note>. Tous deux chérissent la            popularité et, dans des camps différents, l’ont pour idole. Je crains pourtant que tous            deux n’aient méprisé les hommes ; mais ce mépris chez l’un se trahissait par une bile            amère et splendide qui ressemblait à de la haine, chez l’autre par une raillerie            courante qui ne sortait pas d’un cercle limité ; et quand il n’était plus dans son rôle            de grand citoyen, ni dans sa veine de revanche et d’ironie extrême, Benjamin Constant se            retrouvait naturel, sincèrement lui-même et <hi rend="i">bon diable</hi>. Je crois que            le mot est de Fauriel, son ami.</p><p>Cependant, à deux pas de là, dans une nuance d’abord assez peu comprise du parti de            l’Opposition, en dehors du libéralisme proprement dit, grandissait chaque jour une            figure hautaine, altière, dédaigneuse et grave, un étrange et imposant personnage,            s’appuyant à des convictions, presque à des dogmes en politique, et qui, sans se donner            aucune peine pour cela, allait gagnant dans le pays en autorité et en prépondérance,            — Royer-Collard. Il n’aimait pas Benjamin Constant et l’écrasa plus d’une fois de toute            la hauteur de son sourcil. Il y avait entre eux antipathie d’origine et de caractère. La            sévérité de Royer-Collard n’était pas juste ; il usait et abusait de ses avantages,            accoutumé qu’il était à donner à l’épigramme un tour d’apophthegme, et sûr, quand il le            voulait, d’élever l’insolence elle-même jusqu’à la majesté. Benjamin Constant,            populaire, mais peu considéré, dut souffrir de cette mésestime hautement témoignée par            un homme si considéré qu’il en parut un moment quasi populaire.</p><p>Benjamin Constant, un peu avant sa mort, était donc lassé, usé et archi-usé, presque            éteint, et il ne se réveillait que par secousses. M. Guizot, dans le portrait qu’il a            tracé de lui et que M. Lanfrey trouve d’une sévérité expéditive et sommaire, n’a fait            que rendre l’impression du monde d’alors, du cercle des Royer-Collard et des de              Broglie<note place="bottom" resp="author"> C’était l’impression de bien d’autres. M. Goulmann, dans              ses Souvenirs ou <title>Réminiscences</title>, raconte (t. I, p. 346) qu’étant allé              voir Béranger, prisonnier à Sainte-Pélagie, et lui ayant dit que Benjamin Constant se              proposait aussi de venir : — : « Oui, répondit Béranger, je suis sûr qu’il viendra ;              il ne néglige pas une occasion de popularité. Je remarquai dimanche qu’il devait se              dire en lui-même, quand tout le monde m’environnait : <hi rend="i">Je voudrais avoir                fait les chansons et être ainsi condamné</hi>. Il n’y a pas de triomphe qui ne lui              fasse envie ; cela lui procure des sensations. — Il croyait aimer M<hi rend="sup">me</hi> de Staël, et il n’aimait que les émotions qu’elle lui donnait. Il est si              usé que c’est aux autres qu’il emprunte les sentiments qu’il ne trouve plus en              lui-même. Ses passions sont tout artificielles… Constant est tellement usé, continua              Béranger, il a tellement besoin que quelqu’un l’anime et le travaille, que je lui              disais que, vieux et ne pouvant plus quitter le coin de son feu, il donnerait de la              tête contre le marbre de la cheminée pour se secouer. Il m’a avoué qu’il ne joue que              pour cela. » — C’est cruel, mais c’est joli, et c’est vrai. — On a publié depuis peu              la Correspondance de Sismondi avec la comtesse d’Albany ; es jugements sur Benjamin              Constant, et qui remontent au temps de l’Empire, y sont d’accord avec les nôtres.              — Enfin, un jour que M. Molé rencontrait Benjamin Constant dans les derniers temps de              la Restauration et lui demandait comment il allait, il en reçut cette réponse : « Je              mange ma soupe aux herbes, et je vas au tripot »,</note>. Benjamin Constant ne put            même être nommé de l’Académie française après juillet 1830, après le triomphe de sa            cause ! il en souffrit comme d’une humiliation et d’une injure personnelle ; on            l’entendit sur son lit de mort, et dans le délire suprême de l’agonie, murmurer ces mots            qui ressemblaient à un reproche et à une plainte : « <hi rend="i">Après douze ans d’une              popularité justement acquise, justement méritée !…</hi> » La <hi rend="i">popularité</hi>, c’était là son rêve, sa passion dirigeante ; et, selon la belle            remarque de Pope, notre passion maîtresse <hi rend="i">(the ruling passion)</hi>            persévère, se grave et s’enfonce au cœur en vieillissant ; elle est la dernière à mourir            en nous, et revient encore voltiger sur nos lèvres dans le dernier soupir.</p><p>Armand Carrel, dans <title>le National</title> du 12 décembre 1830, consacra quelques            lignes à la mort de Benjamin Constant ; mais cet article où le journaliste se            représente, lui et son parti, comme si pressés par les événements, qu’on n’a pas même le            temps de pleurer et de célébrer ses morts, semble trop avoir pour but d’éluder un plus            complet éloge. M. Laboulaye n’a loué et ne nous a donné aujourd’hui que le Benjamin de            la science constitutionnelle, un publiciste abstrait. L’homme qui pourrait nous parler            de <hi rend="i">M. de Constant</hi>, comme il l’appelle, en toute connaissance de cause,            avec une entière fidélité et une bienveillance suffisante de souvenirs, et en le            replaçant dans son cadre à l’époque de sa meilleure verve de salon, serait            M. de Barante.</p></div></body>
</text>
</TEI>

