<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Madame Swetchine. Sa vie et ses œuvres publiées par M. de Falloux.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1863</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1861-12-02"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1861-12-02"><head>Madame Swetchine.<lb/>Sa vie et ses œuvres publiées par M. de Falloux.</head><head type="sub">Ses lettres, publiées par le même. Suite et fin</head><dateline><docDate when="1861-12-02">Lundi 2 décembre 1861.</docDate></dateline><p>S’il nous est venu du Nord bien des conquérants, il nous est venu, il nous vient encore          de là des femmes conquérantes. Paris en a vu, depuis 1815, un certain nombre à caractère          marqué et dont il se souvient. Tantôt c’est une beauté hardie, d’aspect superbe et          sauvage, aux goûts bizarres, aux mœurs orientales, osant et se permettant tous ses          caprices presque en reine du Caucase ou en dame romaine d’autrefois, et mettant en déroute          à première vue nos mesquines voluptés et nos jolis vices à la mode. Tantôt c’est une          beauté non moins éblouissante, mais d’une ambition plus variée, qui sait unir les plaisirs          à la politique, le jeu des cabinets et des cours aux intrigues d’éclat, qui mène de front          la galanterie et les affaires, et, sur le pied déjà de souveraine, attire à soi les plus          graves philosophes politiques ou impose le respect aux plus grandes dames de Paris : qui          les a rencontrés une seule fois ne saurait jamais les oublier, ces deux yeux d’une clarté          d’enfer et qui faisaient lumière dans la nuit. Tantôt c’est la femme politique toute pure,          sans la galanterie ou sans rien du moins qui y ressemble par la grâce, la femme politique          âpre, active, ardente, desséchée comme la joueuse qui a passé des nuits autour du tapis          vert, ayant besoin de tenir les cartes à tout prix et de jouer la partie de l’Europe pour          ne pas mourir comme d’inanition, pour ne pas hurler d’ennui. Nous avons vu, sous la forme          de femmes du Nord, de tous ces types-là ; et elles nous étonnent dans nos timidités et nos          agréables routines parisiennes, elles nous déconcertent toujours ; nous avons peine à nous          les expliquer, car nous ignorons les origines et les sources premières. Tantôt encore, ç’a          été le mysticisme en personne, à la ceinture flottante, à la chevelure dénouée, qui nous          est venu prêcher, sur tous les tons de la pécheresse repentie, le jeûne, l’indulgence, le          pardon universel et la réconciliation des âmes<note place="bottom" resp="author">On aura reconnu ici M<hi rend="sup">me</hi> de Krüdner, et précédemment la comtesse S… of, la duchesse de Sagan            et M<hi rend="sup">ine</hi> de Lieven. La duchesse de Sagan (de Dino, et plus tard de            Talleyrand) avait pour grand admirateur M. Royer-Collard.</note>.</p><p>Tantôt enfin (et c’est ici le cas qui n’est pas le moins original en son genre), nous          avons vu la Théologie elle-même tout armée, la dialectique serrée et savante, sachant les          points, les textes décisifs, les comment et les pourquoi de l’orthodoxie, sachant aussi          les raisons du cœur et les plus fins arguments de la spiritualité ; nous l’avons vue venir          du Nord sous la figure de M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine, s’installer, prendre pied          chez nous et y devenir conquérante à sa manière. A qui en douterait, nous n’avons qu’à          montrer les effets et tout ce petit groupe d’enthousiastes et de fidèles qui arbore sa          bannière et qui est prêt à combattre pour elle aujourd’hui, comme pour une mère          d’adoption, comme pour une mère de l’Église.</p><p>Il n’y a pas à combattre, car on est disposé, même en se tenant à distance, à lui rendre          toute justice et à reconnaître ses mérites d’esprit. Ce qu’il faut dire d’abord, c’est que          ce qu’on appelle les <title>Œuvres</title> de M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine, ce ne          sont pas précisément des œuvres ni des écrits destinés par elle au public. Elle écrivait          beaucoup, mais le plus souvent pour elle seule, sur de petits papiers et au crayon :            <quote>« Écrire au crayon, disait-elle ingénieusement, c’est comme parler à voix            basse. »</quote> Ses amis se sont donc mis à écouter tout ce qu’elle s’était dit à          elle-même à voix basse ; ils ont déchiffré ses petits papiers et ont recueilli les Pensées          qu’elle y avait tracées plus ou moins distinctement. Est-ce à dire, comme M. de Falloux le          prétend, que ce déchiffrement <quote>« a exigé des prodiges de sagacité, de patience et de            dévouement ? »</quote> On n’en dirait pas plus pour les <title>Pensées</title> de          Pascal. Quoi qu’il en soit, chaque ami qui a déchiffré sa série de petits papiers a eu          droit à une dédicace d’une partie des œuvres : ce qui fait qu’en avançant dans le second          volume, rempli des écrits de M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine, on rencontre de temps en          temps des dédicaces particulières à des amis intimes (du fait de l’éditeur et non de          l’auteur) : on croirait marcher de petite chapelle en petite chapelle ; dans ces moindres          arrangements, on sent le goût de l’église et du reposoir.</p><p>Les premières des Pensées ont été écrites en 1811 et s’appellent <title>Airelles</title>.          C’est le nom d’une plante des marais du Nord, dont les petites baies rouges mûrissent et          se colorent sous la neige. On comprend l’emblème. La plupart des Pensées de M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine semblent avoir ainsi mûri au feu du soleil intérieur, et,          au lieu d’être, comme des plantes naturelles d’Italie, écloses au grand air et aux rayons          du matin, et qui ont bu la rosée avec l’aurore, elles ont l’air d’avoir poussé en serre et          en chambre bien nattée. Ce sont, à vrai dire, moins des fleurs et des fruits que des          conserves. Il y en a d’ailleurs de bien fines et d’excellentes, de bien vraies          moralement :</p><quote><p>« Les êtres qui paraissent froids et qui ne sont que timides adorent dès qu’ils osent            aimer. »</p><p>« L’amour élève parfois, crée des qualités nouvelles, suspend les penchants coupables ;            mais ce n’est que pour un jour. Il est alors comme les monarques de l’Orient dont un            regard tire l’esclave de sa poussière et l’y laisse retomber. »</p><p>« À l’égard des princes, je dirais comme les Protestants pour un plus haut Maître : le            service sans le culte. »</p><p>« La plus dangereuse des flatteries est l’infériorité de ce qui nous entoure. »</p><p>« C’est prodigieux tout ce que ne peuvent pas ceux qui peuvent tout ! »</p><p>« L’attention est une tacite et continuelle louange. »</p><p>« Le repentir, c’est le remords accepté. »</p></quote><p>Elle excelle à faire des provisions de mots qui ensuite assaisonnent le discours et lui          donnent du piquant ou de la profondeur ; qui sont comme des clous brillants ou comme des          coins qui enfoncent. La pensée lui naît tout ingénieuse, tout ornée, parfois très          heureuse, d’autres fois recherchée, un peu bizarre et demandant de la réflexion pour être          saisie. Ainsi, par exemple, elle dira : «<quote> C’est seulement dans le Ciel que les            Anges ont autant d’esprit que les démons. »</quote> On est dérouté au premier aspect, et          l’on est tenté de demander : comment diantre sait-elle cela ? En y réfléchissant, on voit          que ce n’est qu’une manière moins prévue de dire ce que chacun sait, — que les diables sur          la terre ont d’ordinaire plus d’esprit que les anges, qui souvent sont un peu bêtes. Le          peuple dit : <quote>« Il est beau comme un ange, et il a de l’esprit comme un            démon. »</quote> Voilà le sens commun. Si, au lieu de regarder du parterre, on se          suppose déjà au paradis, le point de vue est renversé, et, à tout moment, il en est ainsi          chez M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine. Elle a debonne heure retourné le monde ; elle a          pris le contre pied de la nature ; elle a fait ce que défend un ancien sage, elle a          déclaré la guerre à la vie :</p><quote><p>« Du petit au grand, écrivait-elle à une amie dans sa jeunesse, j’ai beaucoup étudié,            beaucoup appliqué le dogme du sacrifice, auquel la pauvre Jeanne Gray avait tant de foi.            Comme Tarquin, je sais abattre d’une main courageuse ces fleurs de la vie qui s’élèvent            au-dessus des autres, et ce triste nivellement m’est devenu si familier, que je remplis            ma tâche sans murmure et sans plainte. »</p></quote><p>Il faut partir de là avec elle, sans quoi on est arrêté à tout instant et on ne la suit          pas. Si elle manque souvent de naturel, on ne doit pas s’en étonner, puisqu’elle est en          hostilité déclarée et irréconciliable avec la nature. Je lui trouve aussi parfois des          manques de goût. Par exemple, dans une lettre à M. de Montalembert, au moment de la crise          de déchirement avec M. de Lamennais : <quote>« Je le crois, disait-elle, le grand homme            eut fléchi devant un enfant tendre et pieux, car il me semble bien que c’est à la seule            tendresse que peut céder M. de Lamennais, et, <hi rend="i">comme Clorinde, si son bras              est fort, son cœur est faible.</hi> »</quote> Je ne m’inquiète pas du fond de la          pensée ni de savoir s’il est exact de supposer à ce vieux cœur breton de telles          tendresses, mais on a peine à comprendre, quand on a vu M. de Lamennais, que l’idée de          Clorinde ait pu venir à personne à son sujet. — D’autres fois, c’est la parfaite justesse          qui manque aux idées de M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine. Exemple : l’abbé Lacordaire          parlant d’un bref adressé par Grégoire XVI aux évêques polonais, dans lequel le pontife          s’était montré un peu faible de ton et d’expression envers le czar, avait cherché à          excuser le père des fidèles en le comparant à Priam, qui vient réclamer le corps d’Hector,          et qui, dans l’excès de son malheur, va jusqu’à baiser la main qui a tué son fils :            <quote>« Quelle magnifique application, s’écrie M<hi rend="sup">roe</hi>. Swetchine,            vous faites de la douleur de Priam ! Jamais rien n’a été si heureux. »</quote> Mais elle          oublie, dans son propre système, qu’un pape n’est pas Priam, qu’il est au moins à la fois          Priam et Calchas, et qu’il y a des supplications auxquelles le vicaire de Dieu ne descend          pas.</p><p>Elle a des subtilités de pensées qui échappent et qui, à force de couper le fil en          quatre, n’ont plus aucune consistance. Ainsi, dans une lettre au prince Albert de Broglie          au sujet de Donoso Cortès, elle veut marquer que la disposition de cet éloquent Espagnol à          maudire notre siècle en masse, disposition qu’elle était loin de partager, ne lui donne          pourtant point de l’éloignement pour sa personne et qu’elle se sent plus attirée que          repoussée, malgré cette opposition des points de vue : <quote>« Jamais, dit-elle,            disposition morale ne m’a paru plus étrangère au mouvement de la pensée ; aussi, toute            dissidence avec lui (Donoso Cortès) amène un effet surprenant, c’est <hi rend="i">de se              sentir, dans un sens, rapproché de lui à mesure qu’on s’en sépare</hi>. »</quote> On          m’avouera que c’est du Rambouillet tout pur. Ô Molière, où es-tu ?</p><p>J’indique les défauts qui font que, pour moi et jusqu’à nouvel ordre, malgré l’arrêt un          peu empressé de certains oracles, M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine n’est pas encore un            <hi rend="i">classique</hi>. Cela ne l’empêche pas d’être un écrivain de beaucoup de          distinction, de beaucoup de pensée et d’imagination.</p><p>Je prends son traité <hi rend="i">de la Vieillesse</hi> ; c’est son écrit capital et le          plus suivi, quoiqu’il puisse s’y être glissé, dans la transcription qu’on en a faite,          quelque pensée d’emprunt et qui n’est pas d’elle. J’ai dans l’idée, en parlant ainsi, un          passage où le témoignage d’Horace est invoqué : elle avait lu saint Augustin plus          qu’Horace, etces quelques lignes, en effet, ne lui appartiennent pas<note place="bottom" resp="author">Je            le crois bien qu’elles ne lui appartiennent pas : elles sont de moi-même, — oui, de moi            indigne, — qui dans un article sur les Lettres de l’abbé de Rancé, publiées par            M. Gonod, ai textuellement écrit : « Horace dit de la mort : <hi rend="i">In æternum              exilium</hi>, partir pour l’éternel exil ; et le chrétien dit : S’en retourner              <title>dans la</title><hi rend="i">patrie éternelle</hi>. Toute la différence des points de vue est là. »            L’article sur Rancé, recueilli dans le volume intitulé <title>Derniers            Portraits</title>, avait paru d’abord dans le <title>Journal des Débats</title> le 29            septembre 1846 : c’est là que M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine l’aura lu, et elle en            aura transcrit la pensée qui se rapportait à son dessein. Les éditeurs trouvant ce petit            papier s’y sont trompés : grand honneur pour moi !</note>. Mais le point de vue          principal, avec tous ses développements et dans son originalité, est bien d’elle et d’elle          seule ; il est tout d’abord à prendre ou à laisser. Elle part du dogme de la <hi rend="i">chute</hi> et ne s’en écarte pas un seul instant. L’homme naturel, l’homme robuste, en          pleine possession de la vie, et censé le mieux portant aux yeux du naturaliste, lui          paraît, comme à saint Augustin, <hi rend="i">le grand malade</hi> qu’il s’agit de          convaincre qu’il est malade et de guérir. Tout ce qui est bon et facile aux yeux de la          nature lui paraît, à elle, périlleux ou mauvais, vu des yeux de la grâce ; et          réciproquement. La vieillesse n’est pas une bonne chose, naturellement parlant ; il y a          trois beautés qui n’en sont pas, dit le proverbe : un beau froid, une belle grossesse, une          belle vieillesse. M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine, retournant le point de vue selon son          procédé mystique, dira au contraire qu’il n’y a pas de plus beau ni de plus étoilé          firmament que durant la nuit d’hiver la plus froide, et qu’il n’est pas non plus d’âge          plus ouvert aux perspectives du ciel, ni par conséquent plus favorisé d’en haut, que la          vieillesse. Telle est la thèse qu’elle soutient avec toutes les subtilités de son cœur et          de son esprit, et qu’elle orne des figures et des mille emblèmes d’une imagination tournée          en dedans.</p><p>Un grand géomètre, qui avait de la sensibilité<note place="bottom" resp="author">D’Alembert</note>, a          dit que <quote>« la philosophie s’est donné bien de la peine pour faire des traités de la              <hi rend="i">vieillesse</hi> et de l’<hi rend="i">amitié</hi>, parce que la nature            fait toute seule les traités de <hi rend="i">la jeunesse</hi> et de l’<hi rend="i">amour</hi> »</quote>. Mais M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine est d’avis que la          philosophie perd son latin à faire ces beaux traités, et en même temps elle n’a jamais          consenti à lire couramment dans ces autres traités si engageants et si doux que lui          offrait, à ses heures, la nature. Que veut-elle donc ? Elle veut quelque chose de          difficile, sans quoi ce ne serait pas digne d’elle, et elle ne l’entreprendrait pas. Elle          veut porter la vue chrétienne la plus rigoureuse dans l’examen et la considération de la          vieillesse ; elle n’ira point la prendre de biais, pour ainsi dire, et en essayant          d’insinuer par-ci par-là des consolations tremblantes ; elle entend aborder son sujet de          front et le pénétrer d’une lumière directe et certaine : ce ne sont pas des palliatifs          qu’elle offre, c’est une régénération. Les plus spiritualistes ont des faiblesses avec          l’âge et se sentent vaincus du temps. Leur théorie ne laisse pas d’éprouver de secrets          échecs, et il y a bien des moments où le corps a raison de l’esprit. J’entends encore          M. Royer-Collard, indigné de la résistance des organes, me dire de ce ton qui donnait aux          paroles tout leur sens : <quote>« Ne vieillissez pas, monsieur ! ne vieillissez            pas ! »</quote> M<hi rend="sup">me</hi>Swetchine est plus qu’un spiritualiste et qu’un          bon chrétien ordinaire, c’est une maîtresse dans la vie spirituelle, et elle vient nous          dire, au contraire, sur tous les tons, à la fois les plus encourageants et les plus          sévères : <quote>« <hi rend="i">Vieillissez ! vieillissez</hi> !</quote> » Voici le début          du traité :</p><quote><p>« On s’est souvent occupé de la vieillesse ; les moralistes, en donnant à cet objet de            leurs méditations plus ou moins de développement et d’étendue, n’ont presque jamais omis            d’y toucher ; plusieurs ont consacré des ouvrages uniquement à ce sujet. Amenée, moins            encore par mon âge que par la reconnaissance qu’il laisse croître, à étudier la            vieillesse, je me retrouve peu sur le chemin des autres, et je voudrais ici l’étudier            dans ses rapports avec Dieu et l’autre vie ; montrer que la vieillesse est pleine de            grandeur et de consolation ; que son activité, concentrée en un foyer, en est plus            intense ; que la dignité, la beauté d’une situation dont l’âme fait toute la vie,            élèvent au-dessus de tout cette situation même ; et qu’enfin, comme on l’a dit du            prêtre, si le vieillard est le plus malheureux des hommes, il est le plus heureux des            chrétiens, le plus averti, et, s’il le veut, le plus consolé.</p><p>« Cicéron distrayait sa vieillesse par l’étude qu’il en faisait, et ce travail la            rendait douce et agréable à ses yeux. Nous avons mieux que Cicéron ! sous les yeux de            Jésus-Christ nous pouvons faire descendre quelques rayons de soleil pour éclairer,            ranimer, réchauffer le soir de notre vie. »</p></quote><p>Elle a remarqué pourtant que Jésus-Christ n’a pas laissé d’enseignement direct et          d’exemple pour la vieillesse ; <quote>« qu’il n’a pas sanctifié cet âge en le            traversant</quote> », qu’en un mot il a voulu mourir jeune et n’a pas daigné          vieillir.</p><p>Dans ses méditations sur la vieillesse, M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine pense surtout          aux femmes, si négligées d’ordinaire dès qu’elles ont passé la moitié de la vie. Une femme          d’esprit, M<hi rend="sup">me</hi>de Lambert, a bien écrit quelque chose pour elles et à          leur intention ; mais ce n’est que sage et d’une sagesse un peu triste, qui n’est que          philosophique et humaine. <quote>« Ce sont les mœurs, a-t-elle dit, qui font les malheurs,            et non pas la vieillesse… Préparez-vous, ma fille, une vieillesse heureuse par une            jeunesse innocente. »</quote> Et avec le conseil moral, la consolation religieuse vient          à la suite comme une dernière auxiliaire. M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine a plus          d’ambition ; elle ne veut pas de la religion comme d’une béquille, elle en veut comme          d’une aile puissante et incorruptible. Elle ne prétend à rien moins qu’à réhabiliter la          vieille femme ; elle aspire à lui rendre tout son prix. <quote>« Une âme n’est-elle pas            une âme, à quelque corps qu’elle soit liée ? »</quote> s’écrie-t-elle ; et elle trouve          toutes sortes de raisons ingénieuses. La chrysalide ne lui fait jamais oublier le          papillon.</p><p>Son traité, à en résumer l’esprit et les termes, est la gageure chrétienne la plus          poussée que j’aie vue contre la nature. Le vieillard, à ses yeux, a toutes les faveurs          célestes, et il réunit sur sa tête tous les privilèges ; il est <quote>« le pontife du            passé, ce qui ne l’empêche pas d’être le voyant de l’avenir. »</quote> Il est            <quote>« le vrai pauvre de Jésus-Christ ; ses rides sont ses haillons. »</quote> Il a          des insomnies cruelles ; tant mieux ! c’est un bienfait de plus, c’est la Providence qui          lui ménage des veilles et qui le tient sur un <hi rend="i">qui-vive</hi> perpétuel aux          limites de la vie, aux abordsde l’éternité. Cette insomnie veut dire : <hi rend="i">Veillez et priez</hi> ! — L’auteur cherche et trouve ainsi des causes finales à toutes          les infirmités de l’âge. La raison providentielle de la surdité, c’est qu’étant fermé aux          bruits du dehors, on devienne plus attentif à la voix du dedans. Je connais de bien sages          vieillards qui, affligés de surdité et sujets à l’insomnie, ont peine à se payer de ces          consolations-là. Entraînée par une sorte de lyrisme intérieur, M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine a des suites d’images mystiques dignes d’un saint Bernard, pour          célébrer et glorifier cette extrémité pénible de l’existence, cet âge ordinairement          déploré. La vieillesse est <quote>« le <hi rend="i">Samedi-Saint</hi> de la vie, veille de            la Pâque ou de la résurrection glorieuse. »</quote> — La vieillesse n’est pas            <quote>« une beauté de la Création »</quote> sans doute ; mais elle en est <quote>« une            des harmonies »</quote>. — La vieillesse rappelle le panier de cerises de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné ; on a mangé d’abord les plus belles, puis on est venu aux          moins belles, puis on les mange toutes : ainsi l’on fait des années. — La vieillesse est          comme ces trois derniers livres de la Sibylle ; les six autres livres n’étant plus là, ce          qui reste en tient lieu et mérite d’être payé autant que tous les autres. — La vieillesse          est «<quote> le dernier mot de la vérité sur cette terre.</quote> » La vieillesse est            <quote>« une sorte de noviciat de la spiritualité. »</quote> — Il y a, dans ce que          j’abrège ici et que je donne presque à l’état de litanies, bien des choses très          heureusement trouvées et heureusement dites. Et ceci encore (car elle ne sait qu’imaginer          pour dire à la vieillesse : <hi rend="i">Tu n’es pas, ou tu es le contraire de ce que tu            parais</hi> : <quote>« La vieillesse est la nuit de la vie ; la nuit est la vieillesse            de la journée, et néanmoins la nuit est pleine de magnificences, et, pour bien des            êtres, elle est plus brillante que le jour. »</quote> Voici qui me paraît un peu risqué          et inexact : <quote>« La vieillesse est le dôme majestueux et imposant de la vie            humaine… »</quote> Le dôme est ordinairement, ce me semble, aux deux tiers de l’édifice          et n’est pas à l’extrémité. Elle voudrait même, moyennant un certain raisonnement, faire          de la vieillesse <quote>« le point du milieu. »</quote> — Mais voici qui est décidément          trop fort :</p><quote><p>« Connaissant la valeur du temps (dans la vieillesse), on aspire à le sauver, à le            mettre en œuvre ; par l’ardeur du désir qu’on a de l’exploiter, l’âme va plus vite que            les organes ; on est comme cette <title>Ariane</title> de Dannecker (dans la galerie            Bethmann, à Francfort), qui va évidemment plus vite que la panthère qui la porte. D’une            part son désir s’élance à la poursuite de Thésée, de l’autre il lui faut subir l’allure            de sa monture, unique moyen de la rapidité de sa course. C’est bien là l’image de la            vieillesse… »</p></quote><p>Assez ! assez ! c’est le cas de dire : qui veut trop prouver ne prouve rien. La          vieillesse qui ressemble au <hi rend="i">groupe d’Ariane</hi>, c’est comme Lamennais tout          à l’heure qui ressemblait à <hi rend="i">Clorinde</hi> ; j’appelle cela un manque de goût.          Ces femmes d’une éducation si parfaite, d’une culture si élaborée, mais qui ne sont pas          Françaises, ont beau avoir tout l’esprit possible ; il y a un moment où elles forcent le          ton, et la vendeuse d’herbes du marché aux fleurs leur dirait bien plus sûrement qu’à          Théophraste : <quote>« Vous n’êtes pas d’ici. »</quote></p><p>De l’élévation d’ailleurs dans l’ensemble, des vues justes dans le détail, je suis loin          de les lui refuser. Elle se fait, croyez-le bien, les objections ; elle se rend bien          compte que, pour lui donner raison, il faut commencer par tourner le dos à la nature et se          placer <quote>« dans la partie la plus providentielle des desseins de Dieu. »</quote>          Aussi tous ceux qui feront ce chemin sous sa conduite et en fils dociles passeront-ils          légèrement sur ses défauts pour se récrier à tout moment sur la beauté des points de vue.          Mais la première condition pour trouver cela beau serait de trouver cela vrai ; autrement          on ne peut que dire : <quote>« C’est ingénieux, c’est subtil, c’est bien présenté, bien            imaginé. »</quote> Elle nous transfigure la vieillesse, elle ne nous la montre pas.</p><p>J’ai voulu, en contraste a ces idées de M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine, me donner ce          que j’appelle une douche de sens naturel et d’humble sens commun, dussé-je avoir beaucoup          à rabattre des trop hautes prétentions humaines. J’ai relu des pensées de Bacon sur la          mort, des pensées de Montaigne sur la vieillesse, sur cet âge peu agréable, quoi qu’on          puisse dire, où <hi rend="i">des passions ardentes</hi> nous en venons petit à petit <hi rend="i">aux passions frileuses</hi> ; j’ai relu aussi des pages de Buffon qui sont bien          faites à leur manière pour acheminer l’homme naturel vers son déclin, pour le consoler,          sinon pour l’enorgueillir<note place="bottom" resp="author">Je glisse en passant un tout petit mot qui            n’a l’air de rien et qui a sa philosophie. On parlait devant l’aimable compositeur Auber            de l’ennui de vieillir : « Oui, dit-il, c’est fort ennuyeux, et pourtant c’est encore le            seul moyen qu’on ait trouvé jusqu’ici de vivre longtemps. »</note>. Je me suis rappelé          Homère, indiquant toujours comme le signe dela triste humanité, de n’avoir pu trouver            <quote>« de remèdeni contre, la vieillesse ni contre la mort. »</quote> Je me          suisrappelé ce cri échappé du milieu de ses triomphes augénéral victorieux de l’armée          d’Italie, en présence d’uneépidémie caniculaire : <quote>« Misérables humains que nous            sommes, nous ne pouvons qu’observer la nature, mais non la surmonter !</quote> » J’ai          relu une page de l’illustre M<hi rend="sup">me</hi> de Condorcet, cherchant dans les          plaisirs vrais de la bienveillance, de l’estime et de l’intimité affectueuse, les seules          consolations possibles, à un certain âge, <quote>« pour ce sexe comblé à un moment des            dons les plus brillantsde la nature, et pour lequel elle est ensuite si longtemps            marâtre »</quote> ; car il est une heure (et c’est au milieu de la carrière) où la coupe          enchantée lui tombe des mains et se renverse pour toujours. J’ai relu même quelques          charmantes pensées de M<hi rend="sup">me</hi> de Tracy sur les douceurs de <hi rend="i">l’âge d’argent</hi>, cet âge qui sépare la dernière jeunesse de la première vieillesse,          et où la femme entre en pleine possession de son indépendance. Tout cela, je l’avoue, mis          en regard des pensées de M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine, m’a paru plus vrai, plus          naturel, plus vraisemblable, sans mener d’ailleurs nécessairement à des conclusions          rigoureuses. Mais pourquoi conclure, si l’on n’est pas sûr ? pourquoi obéir jusqu’au bout          à l’amour-propre, en embrassant les perspectives les plus flatteuses, fussent-elles les          moins certaines ? Et sans sortir de mon sujet, je me contenterai de dire avec M<hi rend="sup">me</hi> de Lambert : <quote>« Il vient un temps dans la vie qui est consacré            à la vérité, qui est destiné à connaître les choses selon leur juste valeur. »</quote>          Or, ce n’est pas apprécier les choses à leur juste valeur que de se grossir démesurément          le soleil couchant.</p><p>Pour rien au monde, quand je le pourrais, je ne voudrais enlever à l’humanité un dogme          utile ou même une illusion consolante ; mais lorsqu’une doctrine prend la forme d’un jeu          d’esprit ou d’un exercice de talent, il est bien permis de la discuter. Dans un            <title>Essai de traité sur la Résignation</title>, M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine est          revenue sur la vieillesse, et, la prenant cette fois sous un aspect un peu plus humain,          elle a moins accordé à l’hymne, à l’enthousiasme lyrique ; par cela même qu’elle me          demande moins (l’esprit est ainsi fait), elle est plus près d’obtenir de moi quelque          chose. Je veux citer cette page très belle et vraiment touchante : il vient d’être          question de la mort :</p><quote><p>« La vieillesse aussi, dit-elle, est un mal irréparable : rien ne peut faire qu’on            remonte le cours des ans ; mais, comme toutes les situations sans éclat, elle renferme            des compensations puissantes et un charme secret, connu seulement de ceux qui s’exercent            à le goûter. Si la vie du vieillard a été vertueuse, le long regard jeté par lui sur le            passé est plein de douceur ; il contemple tous les éléments, tous les gages d’un            immortel et heureux avenir. Arrêté sur la hauteur d’où le pays se montre plus étendu et            plus riche, il suit le cours des eaux qu’il a su maîtriser, il reconnaît ses ombrages,            ses abris de prédilection, les champs fécondés par ses sueurs, des glands semés par lui            devenus chênes ; le même soleil éclaire encore de ses rayons obliques et toujours amis            la longue route qu’il a suivie, et les sentiers mystérieux par lesquels la bonne            Providence l’a doucement conduit à elle… »</p></quote><p>Ce qui suit, et qu’il faut lire, sur les infirmités et l’usage moral qu’on en peut faire          est fort beau, Dans ces termes adoucis, je cesse de contredire, et je m’efforcerais plutôt          de m’associer aux affectueuses espérances de l’auteur.</p><p>Ce traité de la <title>Résignation</title>, qui n’est qu’un Essai inachevé, me paraît          représenter l’entière maturité et la perfection de M<hi rend="sup">mc</hi> Swetchine, en          tant qu’écrivain spirituel. Elle s’attache à définir la résignation chrétienne dans les          caractères qui lui sont propres, à la distinguer du fatalisme des Musulmans, du quiétisme          des Hindous, à la suivre dans ses applications diverses et les plus délicates. Elle en          fait quelque chose d’essentiellement à part et qui ne ressemble pas à ce que le commun des          gens entend sous ce nom : car se résigner, après tout, n’est pas si rare ni si difficile,          et il n’y a pas tant de mystère ; tous les hommes y viennent plus ou moins quand la          nécessité est là ; mais M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine se méfie de ce qui est trop          simple et trop commun : <quote>« Ce qui me gâte un peu la résignation, avait-elle dit, <hi rend="i">c’est de la voir si conforme aux lois du bon sens</hi> : j’aimerais encore un            peu plus de surnaturel dans l’exercice de ma plus chère vertu. »</quote> En conséquence          elle s’est appliquée à y introduire le plus de surnaturel possible, et elle y a réussi.          Nulle part, elle ne s’est mieux montrée la fille aînée de M. de Maistre, la fille cadette          de saint Augustin. Elle a des adresses et des habiletés de langage tout à fait dignes de          ce grand docteur, qui n’a jamais cessé d’être un grand rhétoricien. <quote>« La nuit de            notre exil, dit-elle, peut avoir des ombres, mais elle n’a point de ténèbres. »</quote>          Elle excelle à ces nuances incroyables, à cet art d’opposer entre eux les mots les plus          voisins parle sens, de manière à multiplier la pensée en la divisant, et à faire croire          peut-être à plus de choses possibles qu’il n’y en a ; c’est ainsi qu’ailleurs elle dira,          en jouant sur ces mots <hi rend="i">unisson, union, unité</hi> : <quote>« Il n’y a rien de            si attractif pour les belles âmes qu’une belle âme ; et quand cette harmonie qui se            devine existe, il faut peu de chose pour que, partant de l’<hi rend="i">unisson</hi>, on            arrive à prétendre à<hi rend="i"> l’unité.</hi> »</quote> Et, jusqu’à l’article de la          mort, presque à l’agonie, conservant ces formes de rédaction ingénieuse, elle disait :            <quote>« La résignation est encore distincte de la volonté de Dieu ; c’est la différence            de l’<hi rend="i">union</hi> à l’<hi rend="i">unité ;</hi> dans l’<hi rend="i">union</hi>, on est encore deux, dans l’<hi rend="i">unité</hi> seule on n’est plus            qu’un… »</quote></p><p>J’avoue que quand je vois un instrument si subtil et dont on se sert si bien, j’ai          toujours peur que l’on ne me crée des distinctions qui ne soient que dans l’instrurment          même, c’est-à-dire dans le tissu du langage, et qui s’évanouissent dès qu’avec un esprit          exact on en vient à serrer de près les choses. Cela s’applique à M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine tout comme à son maître saint Augustin.</p><p>Le traité de la <title>Résignation</title>, d’ailleurs, échappe à la critique proprement          dite : il est entremêlé de prières, et, dès que la prière commence, la critique littéraire          expire.</p><p>Les Lettres dont on vient de publier deux volumes promettaient, à en juger d’après les          extraits donnés par M. de Falloux dans la Vie de M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine, d’être          la partie la plus intéressante de ses œuvres. J’aurais désiré, pour que la promesse se          réalisât plus sûrement, qu’on eût fait paraître en premier lieu la correspondance avec les          personnes célèbres, avec M. de Maistre (s’il y a des lettres à lui), avec          M. de Montalembert, avec M. Lacordaire, avec M. de Tocqueville, avec M. de Falloux          lui-même. L’éditeur a cru devoir en agir autrement, et il y a bien de l’inégalité          d’intérêt dans les branches publiées jusqu’ici. Mais la correspondance, désormais          complète, avec M<hi rend="sup">lle</hi> Roxanne Stourdza me paraît devoir satisfaire à la          plus exigeante curiosité psychologique : elle permet d’étudier à nu l’âme et l’esprit de            M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine, dans les années décisives de la seconde jeunesse. Ses          besoins d’aimer, ses ambitions d’intelligence, ses jalousies tendres qui se rassemblaient          et s’accumulaient faute de mieux sur une tête chérie, ses soifs de <hi rend="i">Tantale</hi> qu’elle ne peut assouvir, ses accès de dévouement à la <hi rend="i">Décius</hi> qu’elle ne sait à quoi employer, ses colères à la <hi rend="i">Tarquin</hi>          dans lesquelles elle abat impitoyablement tout ce qu’elle a dédaigné de cueillir et de          respirer, tout cela s’épanche avec plus de naïveté qu’on n’aurait cru, et les ressorts          humains, les mobiles naturels jouent fort distinctement devant nous, sans préjudice de la          fibre religieuse fondamentale. Mais on assiste au travail et au conflit ; il fut long et          pénible ; il lui fallut du temps avant d’apaiser et d’éteindre en Dieu ce qu’elle appelait          son <hi rend="i">ardeur de personnalité.</hi> Elle dut beaucoup prendre sur elle-même et          assembler, comme elle dit, son caractère <hi rend="i">pièce par pièce</hi> (et non pas <hi rend="i">pierre par pierre</hi>, comme on l’a imprimé)<note place="bottom" resp="author">En général les            fautes d’impression abondent dans ces volumes ; les noms propres y sont particulièrement            maltraités : pour Baader, le philosophe mystique ; le docteur <hi rend="i">Butigny</hi>            pour Butini, de Genève ; M. <hi rend="i">Comte</hi> pour M. Coste, du <hi rend="i">Temvs</hi>, etc., etc</note>. Son énergie sa volonté et la destinée difficile qu’elle          ne s’était point choisie tinrent longtemps ce caractère <hi rend="i">en forme</hi> et à la          gêne, avant qu’il nous apparût tout fait, tout cimenté et dans sa pleine consistance. Le          moment de la transformation, de la cristallisation en Dieu, si l’on peut ainsi parler, se          fait très distinctement sentir.</p><p>Je n’ose dire pourtant, après cela, qu’on la connaît ; car elle prétend absolument<quote>            « qu’il faut aimer pour connaître »</quote>, et, même en la goûtant à bien des endroits,          je n’ai pu aller jusqu’à l’aimer. Mais on l’admire, en mainte rencontre, pour cette          science morale dont on lui doit tant de remarques fines et pénétrantes, et qui fait          d’elle, à quelques égards, le pendant de l’ingénieux M. Joubert. <quote>« J’ai souvent            pensé, dit-elle, que c’était par le cœur qu’on ne s’ennuyait jamais, les deux héros de            l’ennui, M. de Chateaubriand et Benjamin Constant, m’ayant mise sur la voie de cette            vérité en démontrant sibien que ce n’est pas l’esprit qui sauve d’un tel mal. »</quote>          On trouve son compte avec elle par bien des pensées de ce genre, même quand on ne la suit          pas dans ses plus hautes régions</p><p>Enfin, sans tant épiloguer sur les mots, ceux qui se livreront à cette lecture,          dussent-ils comme moi rester à mi-chemin de la sympathie, y gagneront au moins une vue          intéressante sur une nature de femme très rare et très distinguée, qui fait le plus grand          honneur au monde aristocratique où elle a vécu. Seulement si ses amis sont sages, ils la          loueront avec un peu plus de sobriété qu’ils ne font depuis quelque temps ; ils exigeront          pour elle un peu moins qu’ils ne sont en train de réclamer ; car le public français qu’on          mène si loin et qui, par moments, se laisse faire le plus docilement du monde, a ses          brusques impatiences et ses retours. Il y a aussi des indigestions d’esprit.</p><p>Pour en être resté avec M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine à ce degré de haute estime où          j’ai même glissé le mot d’admiration, on ne saurait s’imaginer quantité d’injures signées          ou anonymes, manuscrites ou imprimées, que j’ai eu à essuyer. On s’en fera quelque idée,          si l’on est curieux, en cherchant dans le numéro du journal religieux <title>le            Monde</title>, du 29 avril 1862, un article signé <hi rend="i">Roger de Sezeval</hi>,          une plume de qualité. Le fanatisme y brille dans tout son beau. M. de Falloux a là de          jolis amis ; peste ! il ne fait pas bon n’être pas tout à fait de son avis, et se          contenter d’admirer ce qu’il aime.</p><p>Qu’aurait-ce donc été si j’avais parlé avec toute la liberté qu’un critique biographe          peut prendre, si j’avais raconté plus d’une particularité qui me venait et qui m’était          attestée par des témoins aussi dignes de foi, mais d’un autre bord que M. de Falloux ? et          par exemple, l’historiette que voici et que je répète comme on me la donne :</p><p><quote>« Le vieux mari de M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine était, du moins dans ses            dernières années, nul et comme stupide. Il avait une montre de Breguet (ou de tout            autre) à laquelle il tenait beaucoup et qu’il s’amusait à faire sonner. M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine n’eut pas de cesse qu’elle ne l’eût amené à se priver de cette            montre, par esprit de mortification. Le pauvre bonhomme ne savait plus que faire et la            cherchait toujours machinalement. »</quote></p><p>— M. de Falloux, ayant lu cette anecdote, a cru de son devoir d’en contester          l’authenticité ; il a fait une espèce d’enquête auprès du valet de chambre du général          Swetchine : je n’ai pas entrepris moi-même de contre-enquête ; mais le fait m’a été          raconté à deux reprises, et a eu pour témoin une femme du monde. Les femmes d’esprit sont          bien capables d’apercevoir ce qu’un valet de chambre ne soupçonne pas. — Ô vérité nue, ô          vérité vraie, qu’on a donc de peine à vous trouver et de difficulté à vous dire !</p></div></body>
</text>
</TEI>

