<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Merlin de Thionville et la Chartreuse du Val-Saint-Pierre.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1863</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1862-01-13"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1862-01-13"><head>Merlin de Thionville et la Chartreuse du Val-Saint-Pierre.</head><dateline>Lundi <docDate when="1862-01-13">13 janvier 1862</docDate></dateline><p>Notre époque en littérature vit surtout de retours sur le passé. Nous nous flattons          particulièrement, sinon d’avoir inventé l’histoire, du moins d’en avoir retrouvé la vraie          clef, et nous en usons : nous en abusons aussi ; nous remettons perpétuellement en          question ce qu’on pouvait croire réglé et jugé. Quiconque a retrouvé un document nouveau          en prend occasion de faire un livre, de tenter une réhabilitation. Quoi de plus connu, de          plus épuisé en apparence que l’histoire de la Révolution française ? On avait passé, ce          semble, par toutes les phases d’opinions à son sujet, on avait fait le tour : après avoir          écouté les témoins directs, les contemporains les plus émus, les plus intéressés et les          plus contraires, on avait vu venir avec plaisir les historiens indépendants, ayant encore          la tradition, mais sachant aussi s’en détacher et envisager les hommes et les choses du          point de vue de la postérité. Puis on avait eu affaire aux systématiques de tout genre et          de tout bord, inventant des, formules ultra-catholiques, ultra-révolutionnaires, après          coup. Il semblait que toutes les façons de juger et de voir, toutes les manières de          raconter, de raisonner et de déraisonner se fussent produites, et qu’il allait y avoir          clôture. Mais voilà, depuis quelque temps, que tout recommence de plus belle et se          rengage. J’ai sous les yeux quantité de livres qui demanderaient chacun un examen          particulier et dont quelques-uns le méritent : une <title>Histoire de la Terreur</title>,          par M. Mortimer-Ternaux<note place="bottom" resp="author">Michel Lévy. Le premier volume seul avait            paru.</note>, qui n’est que le commencement d’un grand travail ; une <title>Histoire des            Girondins</title>, par M. Guadet<note place="bottom" resp="author"> Didier ; 2 vol. in-8°.</note>, qui          est le résultat d’une longue et consciencieuse enquête, dans laquelle l’auteur a été animé          par les plus honorables sentiments de famille et de patriotisme. M. Granier de Cassagnac,          en produisant les pièces les plus curieuses et les plus authentiques sur les <hi rend="i">massacres de septembre</hi>, avait, dans ses jugements violents, confondu la limite qui          sépare les Girondins des Jacobins : M. Guadet a cru de son devoir de la rétablir.          M. de Lamartine, l’historien fascinateur des mêmes <hi rend="i">Girondins</hi>, annonce          qu’il va se réfuter et se corriger à son tour, en revoyant après quinze ans d’épreuve ses          éblouissants tableaux. A côté de ces écrits d’un intérêt général, les monographies, comme          on dit, abondent. J’ai sous les yeux une <title>Histoire de Saint-Just</title> une          plaidoirie à sa décharge, par M. Hamel<note place="bottom" resp="author"> Poulet-Maîassis, un            vol. in-8°.</note>, lequel (je le dis sous toutes réserves de doctrine) a discuté avec          rigueur et rectifié, je le crois, un certain nombre de faits. Je viens de recevoir tout          récemment un autre essai de réhabilitation encore plus hasardée, un livre sur            <title>Joseph Le Bon</title><note place="bottom" resp="author"><title>Joseph Le Bon, dans sa vie privée              et dans sa carrière politique</title> ; un vol. in-8°, Dentu, Palais-Royal.</note>,          par son fils, estimable magistrat. On hésite à dire un mot sur de telles tentatives,          inspirées par d’honorables sentiments et poursuivies avec opiniâtreté pendant toute une          vie. La circonstance atténuante envers ces hommes que le patriotisme exalta jusqu’au          fanatisme et qu’il égara, c’est qu’ils furent dévorés avant trente ans, c’est qu’ils          avaient en eux toutes les fermentations et les ivresses de l’âge, ajoutées à celles d’une          époque ardente et enflammée. Quant à moi, je l’avoue, j’ai toujours le frisson quand j’ai          à prononcer sur ces hommes, et, tout en étant sévère, je me demande si j’ai bien le droit          de l’être. Nul, en effet, ne se connaît s’il n’a été soumis à de pareilles épreuves. On          est à l’aise dans son cabinet pour juger des faits de guerre, des faits de révolution et          de terreur. Au fond, si l’on est sincère, qui peut répondre de son courage physique, s’il          n’a essuyé le feu des balles ? qui peut répondre de son courage moral et du degré de          trempe de son âme, s’il n’a pris part à une retraite de Russie, ou à une campagne de          l’Inde, comme celle des Anglais et de l’intrépide Havelock en 1857 ? De même, qui peut          dire qu’il serait resté inébranlable et calme, s’il n’a traversé une Terreur ?</p><p>Il y a des noms, on n’en saurait disconvenir, qui sont un fardeau pour un fils. Ce doit          être une préoccupation continuelle, une idée fixe d’en détourner ou d’en alléger le poids.          Mais la meilleure manière de les réhabiliter, la seule qui ne trompe point, c’est d’être          soi-même d’autant plus honnête homme, d’autant plus humain, irrépréhensible et pur dans sa          vie ; c’est d’être, aux yeux de ceux qui nous entourent, une réparation vivante à          l’endroit surtout où le crime paternel a éclaté, et de forcer en sa personne l’estime          qu’on entreprendrait vainement de faire remonter plus haut. N’avons-nous pas vu, de nos          jours, en l’honorable M. de Sade, le plus parfait exemple de cette sorte de réhabilitation          morale ?</p><p>Non, encore une fois, dirons-nous à ces fils obstinés, qu’une idée honorable et          malheureuse oppresse et possède, vous ne sauriez remettre en bonne odeur une mémoire          sanglante ou souillée ; c’est une erreur, à vous, d’y prétendre et de vous y acharner ;          vous n’avez qu’une ressource : faites oublier votre père, à tous ceux qui vous voient, par          vos mérites et vos vertus.</p><p>Un fils plus heureux, M. Vaubertrand, dont le père, concierge de la prison des <hi rend="i">Madelonnettes</hi> pendant la Terreur, s’est honoré par des actes nombreux          d’humanité, et qui, notamment, a donné asile, pendant six mois, à Quatremère de Quincy          frappé de proscription, se complaît aujourd’hui, dans un âge avancé, à célébrer le          respectable auteur de ses jours<note place="bottom" resp="author"><title>Humanité pendant la              Terreur</title>, récit en vers, avec des notes historiques, par M. F. Vaubertrand.            Chez Firmin Didot, rue Jacob, 56.</note> ; mais c’est une erreur, à lui, bien          qu’assurément des plus innocentes, de croire qu’il faille pour cela emprunter toutes les          pompes et l’appareil de la rime et de la poésie : une simple notice en prose eût mieux          rempli son intention, et les notes de sa brochure en font l’intérêt. Quand on a de si          bonnes choses à dire, il est inutile de les chanter.</p><p>Quelqu’un qui n’a ni à craindre l’oubli ni à redouter la lumière, et sur qui l’on vient          de publier de nouveaux et authentiques témoignages, c’est l’illustre Charlotte Corday.          M. Vatel, avocat à Versailles, vient de rechercher et de réunir, sur cette fille à l’âme          romaine, tout ce qui peut se désirer de pièces et documents originaux, dossiers du procès,            <hi rend="i">fac-similé</hi>, portrait<note place="bottom" resp="author">Chez Foulet-Malassis</note>.          Cette publication mériterait un examen à part ; la figure de Charlotte Corday s’y dessine          dans toute sa pureté de ligne et sa simplicité. Point d’amourette, point de passion          sentimentale pour quelque beau Girondin ou Marseillais ! c’est mieux : le seul amour de la          patrie, le seul enthousiasme de la vertu, l’unique désir de rendre la paix à son pays,          l’inspire et la transporte jusqu’à l’égarer dans le choix de sa victime. Point de          confident, point de complice dans son généreux forfait ! elle seule a conçu, préparé,          exécuté. Le premier dessein de la noble vierge était de frapper, d’immoler Marat          publiquement, en pleine Convention, au sommet de sa Montagne : elle comptait bien          elle-même être déchirée sur place et disparaître en lambeaux avant même qu’on eût su son          visage et son nom. Mais Marat n’allait plus à la Convention, et il fallut, pour pénétrer          jusqu’à lui, user de ruse.</p><p>Elle sent le besoin de s’en excuser. Cette belle Euménide, au front calme, au dédaigneux          sourire, était, on le sait, par le sang, de la race du vieux Corneille, une          arrière-petite-fille du grand tragique. Son acte en fait foi. Ses paroles suprêmes y          répondent : elle défend à ses amis de famille tout regret, elle ne leur demande qu’un          prompt oubli : « Leur affliction, dit-elle, déshonorerait ma mémoire. » M. Chasles l’a          très bien nommée « la fille d’Émilie », de celle qui, dans la prostration et le silence de          tous devant un seul, s’écriait :</p><quote><l>Mais le cœur d’Émilie est hors de son pouvoir !</l></quote><p>Charlotte Corday est une Jeanne d’Arc, sans vision, et le produit d’une époque          philosophique, sincèrement déclamatoire et toute rationnelle, une Jeanne d’Arc qui, au          lieu d’adresser sa prière à ses bons Anges, a lu Raynal et qui sait ce que c’est que          Brutus. Elle réclame une étude à elle seule : M. Vatel nous la promet.</p><p>Parmi les réhabilitations et exhumations récentes, je trouve aussi dans les livres rangés          devant moi une réimpression, non pas des Mémoires, mais, pour parler exactement, du          Mémoire justificatif de Garat, adressé à la Convention après le 9 thermidor, avec une          Préface et Notice par M. E. Maron<note place="bottom" resp="author"> Poulet-Malassis ; un            vol. in-18.</note>. Cette Notice est bien faite et d’un homme qui possède son sujet ; le          Mémoire de Garat est spirituel, mais spécial et par trop rétrospectif pour nous intéresser          beaucoup. — Je ne fais qu’indiquer les deux volumes de Mémoires publiés par M. Carnot sur          son père<note place="bottom" resp="author"> Pagnerre, rue de Seine, 18.</note> et qui attendent une          suite ; et j’en viens au livre dans lequel j’ai à signaler un curieux chapitre que          peut-être on n’irait pas y chercher, si l’on n’était averti.</p><label rend="center">I.</label><p>Ce livre, c’est la <title>Vie et Correspondance</title> de Merlin de Thionville, publié            par M. Jean Reynaud<note place="bottom" resp="author">Furne, rue Saint-André-des-Arts, 45 ; un              vol. in-8°.</note>. L’auteur de la <title>Vie</title> a esquissé à grands traits et            d’un crayon vigoureux le portrait de ce célèbre montagnard, qui lui servit de tuteur, et            envers qui il avait à payer une dette de reconnaissance ; il y a joint toute une            plaidoirie pour sa défense et au plus grand honneur de sa mémoire. La plaidoirie            donnerait lieu à bien des remarques ; elle est animée, chaleureuse, mais trop mêlée de            digressions, de théories et d’hypothèses historiques des plus hasardées ; le portrait            nous laisse, au contraire, une impression fidèle et assez favorable malgré ses taches.            Les pièces publiées dans le volume, et qui en composent la majeure partie, achèvent de            peindre l’homme. Il en est une surtout que je ne crains pas de donner pour un charmant            récit original ; cela s’appelle <hi rend="i">le Séminaire</hi>. Merlin y raconte            lui-même ses années d’études et de première jeunesse, son temps de séminaire et de            noviciat ecclésiastique, ses velléités de vie religieuse et d’entrée au cloître, presque            aussitôt dissipées et suivies d’une émancipation complète. Ce récit, fort imprévu de la            part d’un tel homme, est simple, naturel, exempt (ce qu’on aura peine à croire) de toute            déclamation, et empreint d’un cachet de vérité que j’aime avant tout dans les écrits de            ce genre.</p><p>Pour mieux l’apprécier, commençons par nous rendre compte de ce que fut dans sa vie            publique Merlin de Thionville. Né dans cette cité dont le nom ne se sépare plus du sien,            en septembre 1762, fils d’un procureur au bailliage, destiné d’abord à l’état            ecclésiastique (comme on le verra), puis changeant de robe, avocat plaidant et bientôt            estimé des anciens, il avait vingt-cinq ans à l’époque où s’ouvrait l’Assemblée des            Notables : il reçut vivement, lui et ses frères, le souffle embrasé qui traversait l’air            à ce moment. Il n’était pas un bourgeois comme un autre ; c’était un avocat des plus            cavaliers, et qui soutenait vivement en toute rencontre, l’épée à la main, contre les            officiers de la garnison, la cause du Tiers et des idées nouvelles. Officier lui-même de            la garde bourgeoise, et bientôt porté par les élections aux premières magistratures de            sa ville natale, il fut envoyé à Paris en députation, afin de solliciter du gouvernement            les fusils nécessaires à l’armement de la garde nationale. On s’alarmait vite à            Thionville des mouvements du dehors ; on était en vue de Coblentz : ces places des            frontières, où l’on vit et où l’on dort sur le <hi rend="i">qui-vive</hi>, ont            volontiers l’esprit de leur position et le privilège d’enfanter des âmes guerrières.</p><p>Nommé député à l’Assemblée législative, Merlin y arriva dans tout le feu et toute            l’exaltation de cette seconde génération révolutionnaire, de celle qui sautait à pieds            joints par-dessus la royauté constitutionnelle pour atteindre du premier bond à la            République. Il se fit remarquer d’abord par des motions terribles, et tout au moins            d’une rédaction malheureuse, contre les prêtres réfractaires ; c’était une rancune            mortelle qu’il gardait à ce Clergé où il avait failli entrer. Il était déiste ; mais son            Dieu était très lointain ; il avait l’habitude de le nommer non pas <hi rend="i">l’Être              suprême</hi> comme faisait Robespierre d’après Rousseau, mais <hi rend="i">le Créateur              des étoiles fixes</hi>, le rejetant ainsi jusque par-delà les planètes. Ennemi déclaré            des formes religieuses et de tout emblème, il aurait même voulu anéantir jusqu’aux            traces d’un passé odieux, faire table rase sur le sol de la France et ne rien laisser            debout de tous les monuments que l'art et la science historique, au défaut de la foi,            conservent et vénèrent ; il était de la bande noire en cela. Pour être juste envers lui,            il faudrait plutôt le prendre dans ses motions contre l’étranger et contre ceux qui le            favorisaient. Son excès d’ardeur, comme une fièvre qui veut sortir, a besoin de se            porter à la frontière : c’est là que son exaltation est à sa place, qu’elle trouve son            aliment. et son emploi, qu’elle est honorable et civique, non sauvage et            désastreuse.</p><p>Le premier, à la tribune, il donne l’éveil sur les rassemblements armés qui se font à            la frontière ; le premier, il demande, puisqu’on est en guerre, la confiscation, non            plus la séquestration, des biens des émigrés ; il va plus loin et trop loin dans ses            motions ; j’en omets, et des pires : il devance et il excède toujours. Et c’est ce même            homme qui, envoyé par l’Assemblée aux Tuileries, le 20 juin, après avoir fait passer le            roi et la reine dans un cabinet pour les soustraire aux outrages, ne peut retenir ses            larmes, et, au même moment, cherche à s’excuser d’en verser. C’est le même qui, au 10            août, apercevant le duc de Choiseul qui se défendait dans une allée des Tuileries,            l’épée à la main, contre les assaillants furieux, le saisit, l’entraîne jusque dans            l’Assemblée, et, pour être plus sûr de l’avoir sauvé, le fait asseoir à côté de lui. Il            s’ensuivit entre eux, pour toute la vie, une amitié inviolable.</p><p>Son rôle principal à la Convention fut d’être envoyé aux armées ; son bonheur fut, en            échappant aux cruelles mesures du dedans et aux luttes fratricides qui se réglaient à            coups d’échafaud, d’être, pendant ce temps-là, à combattre l’ennemi du dehors, sur le            Rhin, à Mayence, ou le royalisme en Vendée, et de montrer partout, avec un courage            intrépide, le tact, le coup d’œil et les talents d’un homme de guerre improvisé. Le            canon surtout était son arme favorite ; il savait le pointer ; il semblait né artilleur.            Aussi, affectant le costume de simple canonnier, ne se distinguant que par son écharpe            et son panache conventionnel, dès qu’il paraissait sur un point menacé, la mitraille ne            tardait pas à faire son effet. Les Allemands sous Mayence l’avaient surnommé <hi rend="i">le Diable de feu.</hi> Ce premier brillant épisode de nos guerres de la            Révolution, cette défense de Mayence où le nom de Kléber commence à s’illustrer, et où            l’honneur de sa promotion est dû à Merlin, est marqué par des circonstances            chevaleresques singulières. Le roi de Prusse, qui assiégeait la place en personne, y            conçut pour Merlin une estime particulière qui paraît avoir été réciproque, et lorsque,            des années après, on entrait dans le cabinet de l’ex-conventionnel, on était étonné d’y            trouver d’abord le portrait de ce roi. Le siège de Mayence a été dans le temps l’objet            de bien des discussions et des controverses : il ne faut rien exagérer dans les éloges            qu’on décerne aux braves défenseurs. La garnison pouvait, à la rigueur, se défendre            encore quelques semaines, quand elle capitula. Les généraux et Merlin, en traitant un            peu plus tôt qu’il n’était strictement nécessaire, cédèrent à des considérations fort            admissibles alors, mais que nos lois actuelles interdisent aux commandants des villes            assiégées. C’est l’opinion du maréchal Saint-Cyr. La règle précise et rigoureuse, en            pareil cas, est de ne pas tant raisonner sur les éventualités, et de ne point capituler            tant qu’on n’éprouve pas le manque absolu de vivres et de munitions. Le fait est que, si            elle n’avait pas capitulé, Mayence allait enfin être secourue.</p><p>Quoi qu’il en soit, Merlin, au retour et les premières tracasseries essuyées, fut salué            avec Kléber comme le héros de Mayence. Il reparut à la Convention en costume mi-parti de            républicain et de soldat, avec ses moustaches, sa physionomie martiale, et son grand            sabre qu’il ne quitta plus. C’est dans cette attitude qu’il est comme fixé dans            l’histoire, et qu’il demeure de loin reconnaissable à première vue, entre tous ses            collègues de la Montagne. Mais en même temps, et malgré ses instincts militaires            prononcés, il n’eut jamais l’idée de franchir le degré qui eût fait de lui un homme de            guerre régulier, un officier général comme le devinrent ses trois frères. Il était, et            il représenta toujours le guerrier libre, volontaire, indiscipliné, de la première            République, de la première levée en masse de 93, incapable de se ranger à être un            militaire distingué et subordonné de la seconde époque et de l’Empire. C’est un des            caractères de Merlin, on l’a remarqué, de n’avoir jamais cédé qu’au mouvement de sa            propre passion, de s’être arrêté là où elle s’arrêtait, sans jamais servir d’instrument            à celle des autres. Athlète de la Convention en Thermidor, et l’un de ses énergiques            libérateurs, mais plus propre à la période ascendante qu’au décours et au déclin d’une            révolution, il s’efface et disparaît à mesure que la Révolution elle-même se perd dans            les intrigues, comme le Rhin dans les sables. Enfanté tout d’un jet par un mouvement            irrésistible, par l’immense tremblement de terre d’où sortit la génération des modernes            Titans, il n’était pas l’homme de plusieurs idées ni de plusieurs régimes. Il rentre            dans la vie privée avant quarante ans, se retourne vers la terre avec une sorte de rage,            travaille et laboure son champ, améliore son domaine et ne se relève qu’en 1814, devant            l’invasion, pour y devenir colonel d’un corps franc ; puis, après un dernier effort            patriotique et comme une dernière convulsion, il retombe et rentre derechef dans l’oubli            pour mourir obscurément en 1833.</p><label rend="center">II.</label><p>Tel est le personnage original qui, dans sa jeunesse, eut la pensée de devenir homme            d’Église, et qui plus est, la tentation de se faire chartreux. J’en viens au récit qu’il            a donné lui-même de ses premières années, récit très simple, très naturel, je l’ai dit,            philosophique d’impression et de résultat, mais nullement révolutionnaire de forme et de            langage. Son père, procureur au bailliage de Thionville, avait pour clients, à cette            frontière, les riches abbés de Trêves et de Luxembourg ; c’est dans la prévision que ces            abbés pourraient, un jour, conférer à son fils de bons bénéfices, que ce père prudent le            fit entrer, après ses classes, au séminaire de Metz. L’évêque de cette ville était pour            lors un Montmorency-Laval ; le jeune Merlin, bien recommandé, fut nommé de sa chapelle.            Cela lui donna occasion de faire, dans les voitures, de Monseigneur et à sa suite, une            tournée épiscopale qui le lia avec les curés de la province et ne contribua pas peu à            refroidir sa vocation ecclésiastique.</p><p>Le clergé de ces contrées, à moitié allemandes, était des plus relâchés. Les nombreuses            maisons religieuses des deux sexes n’observaient plus la règle et semblaient autant            d’abbayes de Thélème. On se traitait réciproquement ; on s’invitait aux fêtes de            village. Moines et religieuses, hébergés par des curés grands chasseurs, dansaient et            buvaient à l’envi. Des hommes d’esprit et d’intelligence se rencontraient pourtant au            milieu de cette vie de bombance, et quelques-uns savaient concilier leurs devoirs            extérieurs avec leurs aises au dedans. Merlin nous montre, entre autres, un gros            personnage du pays, dom Colignon, curé de Valmunster, « qui y était tout à la fois            seigneur haut justicier et foncier, représentant de l’abbaye de Metlach, décimateur et            curé. » Chez lui, quand il y avait du monde, régnait un très bon ton et de la            décence :</p><quote><p>« J’y vis pour la première fois M. l’abbé Grégoire, jeune curé, depuis évêque et              député à l’Assemblée constituante et à la Convention. La société était choisie : elle              se composait de peu d’ecclésiastiques, de quelques gentilhommes de campagne, du              lieutenant général du bailliage de Bouzonville et de son épouse, du procureur du roi              et de sa famille. Dom Colignon avait reçu de l’éducation ; il était bel homme, fort              aimable, parlant bien ; procureur de la maison de Metlach, il allait succéder à l’abbé              tombé en imbécillité, quand la cure de Valmunster était venue à vaquer ; le presbytère              était joli et commode, le pays riche, peuplé, fort agréable, arrosé par la Sarre :              sacrifiant l’ambition à la liberté, il avait fait nommer abbé un de ses amis, qui lui              avait ensuite conféré la cure, la seigneurie et les revenues de Valmunster. Après              trois jours passés fort agréablement dans cette résidence, je voulais partir avec la              société ; mais dom Colignon m’engagea à rester, m’offrant de me reconduire le lundi              d’après à Thionville… Je restai donc seul avec lui. »</p></quote><p>C’est alors que cet homme de bonne compagnie, mais si peu prêtre, s’ouvre à lui et,            dans des conversations amicales, l’initie et l’endoctrine. Il lui parle de la religion            d’une manière à fort étonner un jeune séminariste encore novice et très sincère : il ne            la prenait, en effet, que par le côté social et politique, et pour l’utilité morale ;            hors de là, il n’en acceptait rien et se croyait tout à fait libre et dégagé dans son            for intérieur, « ne voyant le péché que dans l’injustice, le défaut de charité et le            scandale. Il évitait ce dernier autant que possible et se montrait extrêmement juste et            humain. »</p><p>Ce dom Colignon qui, on le voit, dépassait de beaucoup le Vicaire savoyard, était tout            à fait un curé comme Rabelais pouvait l’être au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, comme bien d’autres l’étaient au <num><num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num></num>, un curé à la Marmontel, un curé de <hi rend="i">Mélanie</hi>,            mais plus franc et d’une touche originale. Il ne se borna point, dans sa confiance            envers le jeune séminariste, à des préceptes de vie facile ; il n’hésita pas, se voyant            seul avec lui, à reprendre ses habitudes intérieures :</p><quote><p>« Deux belles paysannes de dix-huit à vingt ans, l’une brune et l’autre blonde, que              je n’avais pas même aperçues jusque-là, vinrent se placer le soir à la table du              maître. Dom Colignon m’avait préparé à cette scène par ses leçons : il ne parut pas              s’apercevoir de mon émotion. Plein de foi et ne trouvant cependant rien à répondre à              ma raison, qui s’était rangée du côté du curé, j’étais dans une situation              extraordinaire, quand nous partîmes enfin pour Thionville. Dom Colignon y resta              quelques jours ; mon père avait les yeux fixés sur moi : il semblait me demander des              confidences… Je lui racontai les scènes scandaleuses des Pères capucins avec les sœurs              de Richstroff ; je lui en exprimai mon indignation ; mais pas un mot des jolies filles              de Valmunster. Ce fut lui qui chercha l’occasion de m’en parler en me faisant              remarquer, combien pouvait être douce et heureuse l’existence d’un curé qui sait              ménager les convenances. Mais je me sentais révolté de ces maximes, ‘ne comprenant pas              comment on pouvait se parjurer ainsi, et se consacrer à Dieu, tout en restant attaché              aux vanités du monde. »</p></quote><p>Cependant les impressions, une fois reçues, ne s’effacèrent point et eurent des suites.            Rentré à son séminaire de Metz, le jeune Merlin, toujours croyant, mais ému et très            ébranlé, avait bientôt conçu ou cru concevoir une passion pour une jeune pensionnaire            qu’il apercevait de sa fenêtre dans le jardin d’un couvent voisin. Il était parvenu à            nouer avec elle un commerce de lettres, et, comme elle partait pour Paris, il résolut de            son côté de s’y rendre. Pour cela il lui fallait dissimuler avec son père et obtenir de            ses supérieurs de quitter le séminaire en demandant d’aller à Saint-Lazare. Cette            proposition réussit ; le supérieur de Metz donna au jeune homme son agrément et une <hi rend="i">obédience</hi>, comme on disait, pour la maison de Saint-Lazare ; et voici            Merlin prêt à partir le lendemain matin pour Paris.</p><p>Mais la nuit porte conseil : il réfléchit au danger de son voyage, et il pense que            mieux vaut le différer et partir, non pour Paris, mais pour Reims et Vervins, afin de se            rendre de là à la Chartreuse du Val-Saint-Pierre-en-Thiérarche, où il avait un parent,            dom Barthélemy Effinger, qu’il n’avait jamais vu, mais qui lui destinait une cure : « Je            resterai, se disait-il, au monastère sous prétexte d’en vouloir connaître l’intérieur,            les pratiques, et peut-être d’en devenir un des moines ; sous ce prétexte, j’exigerai et            j’obtiendrai le secret. » il ne serait allé à Paris qu’un peu plus tard et quand déjà sa            famille, inquiète de son absence, l’y aurait fait chercher vainement.</p><p>Nous arrivons donc un jour avec lui sur l’heure de midi, à cette fameuse Chartreuse            dont il nous fait un magnifique tableau pour la grandeur des bâtiments, pour y            hospitalité opulente et toutes les choses du dehors, et sur laquelle il nous apporte un            véridique et saisissant témoignage en ce qui est des mœurs et des sentiments cachés.</p><p>Je n’ai point de parti pris contre les cloîtres et contre la vie monastique en général.            Il m’est arrivé à moi-même d’en étudier et d’en proposer à l’admiration de beaux            exemples. Cette sorte de vie, née dans l’Orient et propagée dans toute l’Europe            chrétienne où elle prospéra, a eu son long temps et son règne, son âge d’or, son âge            angélique, son âge héroïque et militant. De naïfs et intéressants témoins nous en ont            transmis les prodiges ; de respectables érudits en ont rassemblé les monuments ; des            historiens vraiment philosophes doivent en accepter les grands faits, en même temps            qu’en pénétrer les ressorts et en démêler le sens et l’esprit. Mais cette vie            monastique, se rapportant essentiellement aux besoins et aux conditions d’une autre            époque, a eu aussi sa décadence visible, et déjà plusieurs fois manifeste, décadence au                <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> et au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,            décadence au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>. Les essais de renaissance qui ont eu            lieu après les chutes ont fait refleurir l’institution en quelques-unes de ses branches,            mais pour un temps très court et en la laissant chaque fois plus caduque et plus            affaiblie. S’il appartient au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle d’être plus            heureux, et de la ressusciter par un suprême effort, ce n’est point ici ce qui            m’occupe ; j’ai seulement à montrer ce qu’était devenue une Chartreuse à la fin du                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, bien différente de celle que Fontanes            célébrait vers le même temps en des vers mélancoliques, pour l’avoir vue vaguement du            côté du jardin et au clair de lune. Qui n’aurait vu celle-ci qu’en visiteur d’un jour et            par les dehors aurait eu beau jeu pour donner carrière à son imagination et à son            enthousiasme :</p><quote><p>« Le couvent du Val-Saint-Pierre-en-Thiérarche, nous dit le curieux pèlerin, est              situé au milieu de forêts immenses qui faisaient partie de son domaine. Les approches              de la maison, environnée de terres labourables, de prairies, d’étangs et de belles              fermes, offraient, à la vue des sites variés, mais qui manquaient de mouvement, et              auxquels la proximité des forêts donnait quelque chose de grave et de mélancolique.              Une route magnifique traversait la forêt et conduisait au couvent. Une muraille très              élevée en masquait et en fermait l’intérieur ; une porte, une vraie porte de ville,              que surmontait un pavillon sans jour sur la campagne, donnait entrée sur une cour, ou              plutôt sur une place magnifique. L’église, d’une architecture moderne, en occupait le              fond, et deux ailes en formaient les côtés. Dans celle de gauche, les salles à manger,              les offices, l’antichambre, le vestibule et l’escalier, et au premier les chambres              d’hôtes. En retour de cette aile une grande terrasse, soutenue par un mur de trente              pieds d’élévation ; et sur cette terrasse un très beau pavillon avec jardin,              réunissant l’élégance à la simplicité, servait de cellule au prieur. Derrière se              trouvaient les cuisines, les logements des domestiques et des frères lais, chargés des              détails de la maison, de la surveillance des jardins, des terres et des forêts. L’aile              de droite était occupée par le religieux qui portait le titre de courrier,              spécialement chargé de l’administration des forêts, de la vente des bois et de la              rentrée des fonds dans la caisse du procureur. Le procureur, mon parent, habitait seul              les autres appartements du rez-de-chaussée, et le haut était encore destiné aux              visiteurs étrangers. En retour de cette aile, on descendait dans la basse-cour, où se              trouvaient les écuries des chevaux de luxe et des chevaux de labour, les remises pour              les voitures, chaises de poste, etc., une vacherie à la suisse de cent vaches, un              atelier de charronnage, une forge, une tannerie sur un ruisseau, une buanderie, une              brasserie, une pharmacie, une infirmerie. De cette basse-cour on entrait dans un très              beau potager, surmonté à l’est par plusieurs terrasses plantées d’arbres fruitiers et              formant la base d’un côté du cloître des Chartreux. Les carrés de légumes se              trouvaient dans la partie la moins élevée, et aboutissaient tous à un grand étang              placé au milieu, et sur lequel était construite une machine hydraulique qui envoyait              de l’eau dans les cuisines et dans toutes les cellules, et alimentait plusieurs jets              d’eau dans le grand jardin du cloître et dans celui du prieur. Derrière l’église était              le cloître, contenant quarante cellules, composées chacune de quatre belles pièces, et              ouvrant d’une part sur un joli jardin, et de l’autre sur le cloître, en communication              lui-même avec le grand jardin, orné d’ifs taillés en pyramide, de gazons et d’un              bassin avec un superbe jet d’eau. L’église était resplendissante de dorures et divisée              en quatre parties : le sanctuaire, surmonté d’une couronne soutenue par des colonnes              de marbre de vingt-cinq à trente pieds de hauteur ; le chœur des chantres, garni de              stalles en bois de chêne d’une rare beauté, avec des panneaux incrustés en bois de              diverses couleurs, et des tableaux représentant la vie de saint Bruno ; le transept              contenant d’un côté l’autel de la Vierge, de l’autre celui de saint Bruno, avec la              statue en marbre blanc de ce bienheureux ; la nef, dans laquelle le public était admis              une fois l’an, séparée du reste par une haute et magnifique grille, toute chargée de              dorures. La porte donnait sur un péristyle élevé de douze marches au-dessus du sol de              la cour, et au-dessus s’élançait un élégant clocher renfermant l’horloge et le              carillon, qui, tous les quarts d’heure, se mettait en mouvement et sonnait des              hymnes. »</p><l>« Telle était, pour le dehors, cette somptueuse maison… »</l></quote><p>Cela, convenons-en, est d’une parfaite et sensible vérité, d’une sobre et magnifique            description ; quoique sorti d’une plume conventionnelle. Justice pour tout le monde ! Je            la rendais l’autre jour à Louis XIV, en citant de lui de belles pages ; c’est            aujourd’hui le tour de Merlin. Qui se serait attendu à rencontrer en lui un rival de            Granet pour la peinture d’un couvent ?</p><p>Le parent de Merlin, dom Barthélemy Effinger, dont la principale occupation consistait            à recevoir les hôtes, se trouve très heureux de s’adjoindre le jeune arrivant pour            l’aider dans cet office. Ainsi, Merlin se voit initié de prime abord à l’autorité même,            à la politique du cloître, et, pendant les dîners qu’il fait avec dom Effinger en            tête-à-tête dans son appartement, il profite des conversations pleines de franchise du            bon religieux, qu’il ne se lasse pas d’interroger. Celui-ci, très sincère dans ses            réponses, aussi libre de préjugés que de passions, essaye pourtant de le séduire par un            endroit : il voudrait le décider à se faire moine, et se met en tête de lui procurer sa            charge. Mais voici une impression profonde et salutaire à laquelle le jeune homme ne            s’attendait pas, et qui vient mettre à néant tous ces beaux projets de népotisme :</p><quote><p>« Comme je remplaçais dom Barthélemy à la table des hôtes, je le suppléais aussi au              chœur. Un autre chartreux, de Thionville, dom Ignace Jaunez (oncle de M<hi rend="sup">me</hi> Hoche), lequel, en sa qualité de sacristain, avait le              droit d’entrer dans les pavillons, venait me chercher dans ma chambre vers onze heures              ou minuit ; je vois encore ce spectre blanc, aux yeux caves, avec la tète              encapuchonnée, avançant sous mes yeux sa lanterne sourde, et prononçant <hi rend="i">Ave Maria</hi>, à quoi, me levant pour le suivre, je répondais <hi rend="i">Amen</hi>. Une fois, sortant de l’église au petit jour, à la file des chartreux,              avec dom Ignace qui reconduisait chez moi sans mot dire, je remarquai que le mur en              pierre de taille sur lequel s’ouvraient les cellules était usé d’une manière sensible              à la hauteur des bras, et que les dalles du pavé étaient creusées uniformément comme              les chemins battus par les bœufs ; j’arrêtai dom Ignace et lui demandai si ces traces              n’étaient pas l’effet du passage quotidien des religieux : par un simple mouvement de              tête, il me répondit affirmativement. Je ne saurais dire quel effet cette idée lugubre              produisit sur mon cœur : une sueur froide me couvrit le front ; je me hâtai de rentrer              dans mon appartement et me jetai tout habillé sur mon lit : loin d’être disposé au              sommeil, les réflexions les plus accablantes se succédaient en moi jusqu’à m’effrayer,              et je ne fus délivré de mon angoisse que lorsque mon domestique entra dans ma              chambre. »</p></quote><p>Et désormais, chaque fois que, lui montrant sa charge commode en perspective, dom            Effinger essayait de le ramener à l’idée de vie claustrale et de vœux, « l’image de ces            moines, qui avaient consumé leur inutile existence à user avec leurs sandales et les            manches de leurs robes les pierres de ce cloître, se dressait devant son imagination            effrayée. »</p><p>Sa passion pour la jeune personne qu’il espérait toujours revoir ne laissait pas d’être            aussi un préservatif. Enfin le prieur, dom Le Noble, homme jeune encore, qui l’avait            pris en amitié, eût achevé de le désabuser, s’il lui était resté des illusions sur ce            genre de vie ; car il la lui dépeignait d’après ce qu’il avait sous les yeux, avec            toutes les misères, les rivalités et les envies intestines qu’elle recelait, avec les            imbécillités et les démences qui en étaient trop souvent le terme et le résultat. Il            faudrait lire tout son discours : c’est bien l’image d’un cloître, quand la foi, l’amour            et l’espérance se sont retirés :</p><quote><p>« Vous avez fait de bonnes études, ajoutait-il ; et après une année de noviciat vous              pourriez entrer dans les ordres ; raison de plus pour vous désespérer quand vous vous              verrez renfermé pour jamais dans ces murailles, sans livres, sans conversation, sans              ami, au milieu d’envieux imbéciles et méchants, qui ne chercheront qu’à vous empêcher              de sortir du cloître. Le procureur (<hi rend="i">dom Effinger</hi>), le plus égoïste              et le plus insouciant de tous les hommes, est le seul avec qui je puisse parler. Ne              vous fiez point à ses promesses ; il n’a pas le droit de vous céder sa place ; et, le              pourrait-il, il ne le ferait pas. Sa place et la mienne elle-même ne tiennent à rien :              un caprice des visiteurs peut nous replonger dans le cloître et nous replacer sous la              main de ces moines qui nous haïssent. Gardez-vous donc de devenir chartreux… »</p></quote><p>Et tout ce qui suit. — Et l’on conçoit, en effet, cet enfer de la réclusion et de la            solitude, quand la contemplation mystique n’est plus qu’un vain mot, et que le rayon            céleste ne descend plus. Le parfait chartreux était celui qui, interrogé à l’article de            la mort sur ce qu’il avait fait pendant quarante années de silence, répondait par cette            parole du Psaume : « <hi rend="i">Cogitavi dies antiquos, id annos æternos in mente              habui.</hi>— Je songeais aux jours anciens, et j’avais dans l’esprit les années            éternelles. » Au lieu de ce tableau à la Lesueur, Merlin nous fait assister au spectacle            d’une communauté mangeante et buvante, qui appellerait le pinceau de quelque maître            hollandais grotesque :</p><quote><p>« A diverses fêtes où les chartreux se réunissaient, on m’accordait la faveur insigne              de manger avec eux au réfectoire. Chaque chartreux avait devant lui un pot d’étain,              d’une pinte, rempli de bière, un autre de même dimension, rempli de vin de Champagne              ordinaire, et une bouteille cachetée de vin vieux ; et ce qu’il ne buvait pas était              porté par les frères lais dans le tour placé à côté de la porte de la cellule ; on              servait à chacun une tranche d’esturgeon d’une livre, du poisson de rivière en              pareille quantité, une omelette de six œufs, du pain frais à volonté, du fromage et              les plus beaux fruits. Chaque chartreux, enfermé dans son capuchon, mangeait dans le              plus profond silence et sans lever les yeux sur son voisin. Je ne pouvais concevoir              comment un homme, et surtout un homme oisif, pouvait engloutir tant de nourriture :              cependant, à l’exception du prieur, tous les moines mangeaient leur portion, et j’ai              même vu dom Pierre et dom Quentin, deux vieillards octogénaires, et dom Lucien,              aide-sacristain, jeune encore, mais à peu près stupide, demander des              suppléments ! »</p></quote><p>Mais la vue de la récréation aux jours de fête, avec la division tranchée des trois            groupes, est d’une belle observation morale et d’un effet lugubre, qui termine bien            cette suite de tableaux :</p><quote><p>« Ces jours-là, après les grâces dites à l’église, les chartreux se promenaient dans              le grand jardin, en formant trois groupes séparés : les vieillards excluaient leurs              confrères au-dessous de quarante ans, et ceux-ci les confrères au-dessous de trente ;              les jeunes erraient pour la plupart seuls, craignant de se communiquer leurs tristes              et douloureuses pensées ; la tète baissée, ils regardaient la terre et me semblaient              lui demander de se hâter de s’ouvrir pour eux. Pour moi, j’allais des uns aux autres ;              sachant que j’avais la permission de leur parler, les uns me questionnaient sur ce qui              se passait hors du cloître, les autres sur la théologie ; les vieux m’exhortaient à              partager leur sort, tandis que les jeunes, croyant que je devais entrer au noviciat,              me regardaient ou avec pitié ou avec des yeux surpris et hébétés. »</p></quote><p>Il est inutile de dire la fin de l’aventure ; on la devine de reste, et tout se rejoint            aisément. Merlin ne se fit point chartreux ; il ne se fit point prêtre, et se tourna            vers le barreau, faute de mieux. Il était en train d’y réussir, d’y acquérir l’estime            dans sa province, et il s’appliquait fort à une profession qu’il jugeait définitive,            quand la Révolution éclata et le jeta brusquement dans une sphère d’orages, où il eut            besoin de toute son énergie et de tout son caractère. Le contraste est frappant ; il            l’est surtout maintenant que nous avons lu ses confessions sur la Chartreuse. Cette            espèce de novice qui assiste aux offices de matines et qui recule d’effroi, ce chartreux            manqué, et qui le fût probablement devenu en d’autres temps, nous le plaçons en regard            du thermidorien intrépide et de l’artilleur improvisé de Mayence.</p><p>Il y a dans Rabelais une bien vaillante et généreuse figure de moine, le frère Jean des            Entommeures ; il y a dans le joli roman du <title>Petit Jehan de Saintrè</title> un Damp            Abbé, moins fort en armes, mais riche aussi de nature, qui fait concurrence au            gentilhomme auprès de sa belle, et dont le gentilhomme se venge assez cruellement. Un            chartreux, comme l’eût été Merlin, me rappelle involontairement ces deux gaillardes            figures. Deux ou trois siècles plus tôt, il eût fait un moine de cette espèce et de cet            acabit-là. C’eût été dommage, en vérité, que celui qui avait la taille, la vigueur,            l’audace, le regard et le port de tête de Damp Abbé et de frère Jean, avec le cœur en            plus du patriote et du citoyen, ne vécût point à cette date de l’abbé Sieyès et            n’assistât point, en y prenant sa bonne part, à l’émancipation des classes, gage et            signal de l’ennoblissement des cœurs. Le frère Jean, j’imagine, eût fait comme lui, à sa            place, et aurait volé à la frontière. Celui qui défendait si bien son couvent n’aurait            point failli à la tâche : le couvent s’était tout simplement agrandi et était devenu la            France.</p></div></body>
</text>
</TEI>

