<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Correspondance de Béranger, recueillie par M. Paul Boiteau.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1863</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1861-11-18"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1861-11-18"><head>Correspondance de Béranger, recueillie par M. Paul Boiteau.</head><head type="sub">Suite et fin.</head><dateline><docDate when="1861-11-18">Lundi 18 novembre 1861.</docDate></dateline><p>Je n’aime pas les portraits de convention ; le public les aime assez : il est toujours          délicat de déranger un de ces portraits tels qu’il les a vus et tels qu’il les veut ; il          semble qu’en y remettant les verrues et les taches, on ait dessein de le salir et de          l’outrager. J’en ai fait l’épreuve à propos de Chateaubriand ; je la refais à propos de          Béranger. Tranquillisez-vous, ne vous fâchez pas ! on ne prétend rien ôter que de faux, on          ne veut y remettre que la vérité de la physionomie et l’entière ressemblance..</p><p>Remarquez que nous sommes entre deux feux, — entre deux types contraires. D’un côté, nous          avons un Béranger bonhomme, sensible, indulgent et béat, toujours le verre en main et          pleurnichant, bénissant le pauvre et la fille légère, trinquant avec le curé joufflu et le          vieux sergent, présidant aux danses de la guinguette, de l’air d’un Franklin attendri :          voilà un Béranger vulgaire et qui a été cher à beaucoup, qui l’est peut-être encore. J’ai          vu une image coloriée qui le représentait dans cet esprit-là, sous l’emblème du mauvais          goût le plus naïf : c’était une grosse face rubiconde de Béranger sortant du calice d’une          fleur, et cette fleur était une <hi rend="i">pensée</hi>. Tel est le Béranger cher aux <hi rend="i">Prudhommes</hi> et aux <hi rend="i">Plumerets</hi>de tous les temps, celui même          qui est en horreur aux artistes, aux fantaisistes, à la fleur de la bohême ou des salons,          aux amateurs du fin, aux lecteurs de Musset, aux aristocrates de race ou d’esprit, à          Pontmartin comme à l’auteur de <title>Madame Bovary</title>, aux frères de Goncourt comme          à M. Renan. Ne refaisons pas ce Béranger-là.</p><p>Et puis il y a le Béranger tout contraire et qu’on s’estfait en haine du premier : le <hi rend="i">faux bonhomme</hi> qui calculetout, qui ricane de tout, qui tire toujours à          temps sonépingle du jeu ; un Béranger beaucoup trop malin, égoïstedans tout ce qu’il fait,          dans tout ce qu’il donne ; à quil’on refuse à la fois bonté de cœur, distinction et          franchise dans le talent. Les premiers l’avaient fait si sottement bon que les seconds          l’ont retourné et n’ont plus voulu voir en lui qu’un hypocrite.</p><p>Il faut en revenir au Béranger véritable, et pour cela se garder des commentateurs, et ne          s’adresser qu’à l’homme. Mais voilà que de vrais amis se mettent encore entre l’homme et          nous ; gens d’esprit mais de système, ils s’appliquent depuis sa mort à refaire la          légende, à composer un Béranger tout d’une pièce, tout en perfection, en vertu ; en qui          l’on croie aveuglément ; un saint bon pour des dévots et tout taillé pour un calendrier          futur. — <quote>« Otez-nous, m’écrit à ce sujet quelqu’un qui l’a bien connu et qu’indigne            cette prétention d’orthodoxie singulière en pareil cas, ôtez-nous ce Béranger cafard à            sa manière, triste et bête, ennuyeux comme Grandisson ; rendez-nous ce malin, ce taquin,            qui emportait la pièce et offensait tous ses amis, et se les attachait toutefois et leur            restait fidèle ; cet homme capricieux, compliqué et faible aussi, plein des passions de            la vie, timide par instants, ambitieux par éclairs, souvent redoutable, charmant presque            toujours. Aux gens qui le croient trop fin, dites qu’il était sérieusement bon, élevé,            fier, indépendant : aux gens qui le prennent sur l’écorce et le croient vulgaire, dites            combien il était fin, délicat. Chateaubriand, la première fois qu’il le vit, disait            qu’il lui avait trouvé « l’air fin et rustique » ; c’était cela. Lamartine a parlé            quelque part de la <hi rend="i">grosse patte plébéienne</hi> de Béranger. Mais Lamartine            n’a pas bien regardé ; il n’aura vu que le gant qui était gros : Béranger avait            là-dessous la main petite, délicate, plus fine que celle de Lamartine. Au reste, qui            s’est trompé sur La Fontaine a bien pu se tromper sur Béranger. »</quote> J’ai rendu,          j’ai reproduit fidèlement l’impression de quelques sincères amis du poëte, et il était          juste qu’elle se fît jour pour la première fois dans sa vivacité ; car en tout ce qu’on          avait imprimé jusqu’ici sur Béranger, on n’en avait pas tenu compte. Il y a nombre de gens          qui savent le goûter et l’admirer de la bonne manière et qui souffraient de la fausse ;          ils étouffaient d’impatience, ils avaient besoin d’être vengés.</p><p>Il manque à la <title>Correspondance</title>, telle qu’on l’a donnée, des branches          importantes ; ce n’est pas la faute de l’éditeur. Tous Les amis intimes de Béranger          (M. Lebrun, par exemple, et d’autres encore) n’ont pas voulu communiquer leurs lettres, et          on le conçoit : il écrivait comme il parlait, sa plume était <hi rend="i">mauvaise            langue</hi> ; il s’abandonnait sur tout le monde : jeter au public de tels paquets de          confidences avant que le temps ait tout refroidi, c’est, en quelque sorte, se rendre          soi-même responsable de ce qu’ils contiennent. Mais on en a bien assez pour se former dès          à présent une juste et complète idée : la suite des lettres à M. Joseph Bernard, à M<hi rend="sup">me</hi> Cauchois-Lemaire, à M. Fortoul, à M. Trélat, etc., montre Béranger          par bien des aspects.</p><p>Il avait réellement la philosophie familière et souriante ; il croyait qu’on pouvait          rendre la sagesse accessible et facile, la vulgariser à l’usage du grand nombre :            <quote>« Oh ! mon cher Bernard, il est bien temps que cettegrave matrone descende dans            la rue, au risque de se crotter un peu. Le jour où elle placera sa chaire sur une borne,            je croirai au salut du peuple. »</quote> Ce jour est bien éloigné, s’il doit jamais          venir : la borne est bien souvent un écueil. Quoi qu’il en soit, en croyant un tel jour          possible, Béranger se distinguait de tous les philosophes qui ne le sont que dans le          cabinet et qui n’en sortent pas ; il allait infiniment plus loin qu’Horace et même que          Montaigne, qui veulent bien de cette philosophie pratique pour eux et pour leurs intimes,          mais qui ne visent guère au-delà. Le christianisme était chose vivante à ses yeux, et il          lui semblait que 89 n’avait été qu’un fort coup de cloche pour séculariser décidément la          charité. C’est ainsi qu’il l’entend, et il le confesse : <quote>« Je suis beaucoup plus            chrétien qu’on ne le suppose, écrivait-il un jour à l’abbé de Pradt (un prélat très            coulant, il est vrai) ; on ne me traiterait pas d’antichrétien, si on ne faisait du            christianisme un moyen politique. »</quote> — <quote>« Pour douter de ce que beaucoup de            gens croient, disait-il encore, il n’en résulte pas que je ne croie à rien. »</quote> A          vingt ans, il faisait maigre le vendredi saint, quoique le maigre l’incommodât ; non pas          qu’il s’en tînt à la conclusion un peu vague du <title>Vicaire savoyard</title>, qui          laisse la porte entr’ouverte à l’idée de révélation, mais il rendait hommage à la mort la          plus touchante du meilleur d’entre les fils des hommes.</p><p>Béranger est <hi rend="i">déiste</hi> ; il l’est très sincèrement, et au degré où cette          croyance influe sur la pratique. Je n’approuve en tout ceci ni ne réprouve, je définis.          Une des pensées les plus fausses de M. de Bonald, qui en a eu quelquefois de plus vraies,          c’est <quote>« qu’un déiste est un homme qui, dans sa courte vie, n'a pas eu le temps de            devenir athée. »</quote> Il y a, au contraire, chez le déiste sincère et convaincu, une          impossibilité, une incapacité profonde d’entrer dans la manière de voir de l’athée, ou,          pour mieux dire, du pur <hi rend="i">naturiste.</hi> Voltaire, par exemple, n’a jamais pu          entrer dans l’idée de d’Holbach ou de Diderot, d’une éternité des choses ; cela ne trouve          aucune case dans son cerveau pour s’y loger ; il veut absolument quelqu’un qui, à          l’origine, ait créé l’univers, et qui, de près ou de loin, continue d’y présider.          Jean-Jacques Rousseau pensait de même, et avec moins d’inconséquence que Voltaire, lequel,          dans le détail, se moquait sans cesse, et avait l’air de triompher de tous les désaccords,          comme si la Providence n’était pas. Béranger croit en Dieu comme Rousseau, et avec plus de          conséquence encore, car il est optimiste, ce qui va bien avecla foi en un Être supérieur          et bon. A une personne qui avait pensé à lui le jour de sa naissance, il écrivait de Passy          (28 août 1833) ce remerciement plein de sensibilité et d’une pieuse reconnaissance envers          le Ciel :</p><quote><p>« A l’instant où j’ai reçu votre aimable lettre, je réfléchissais à mon arrivée dans ce            monde : il était trois heures, moment de ma naissance il y a cinquante-trois ans ; vous            le voyez, votre lettre ne pouvait arriver mieux. Vous êtes peut-être le seul qui, avec            moi, ait pensé à ce jour ; aussi vous dois-je bien des témoignages de gratitude pour une            attention aussi bienveillante ; elle a accru le sentiment qui me fait remercier Dieu de            m’avoir mis sur cette terre que tant d’autres ont eu le droit de maudire. Moi aussi,            j’ai connu le malheur ; mais, regardant en arrière, je vois que je n’ai pas toujours été            inutile à mes semblables, qu’il en est encore deux ou trois avec qui je partage le petit            morceau de pain que je ne dois qu’à mon travail. Convenez-en, Monsieur, cela ne            suffit-il pas pour faire aimer l’existence ? Ajoutez que les amis ne m’ont jamais            manqué, et que ma raison, plus forte que ma santé, m’a aidé à diriger mon frêle esquif à            travers flots et tempêtes, sans faire naufrage à mon honneur ni à mon indépendance.            Aujourd’hui je me repose du voyage. Il y a bien encore pour moi des tracasseries à            subir, quand ce ne serait qu’avec ma bourse toujours si mal garnie, toujours            insuffisante, quelque privation que je m’impose ; car c’est par économie que je me suis            retiré à Passy, dans une mansarde, sans bonne, et vivant à peu de frais… »</p></quote><p>Il rappelle d’autres tracasseries encore, de petits ennuis qui ne manquent jamais, — le          gros ennui du moment, les <hi rend="i">forts détachés</hi>, ces fameuses bastilles tant          discutées qui se construisaient alors et qui lui gâtaient ses promenades favorites du bois          de Boulogne :</p><quote><p>« Vous voyez, Monsieur, disait-il en terminant, qu’il y a toujours de petites            contrariétés dans ce bas monde ; mais aussi il y a quelque philosophie, et je crois en            avoir une part suffisante. Et puis, l’espérance n’est-elle pas là ? Elle me peint            l’avenir de la France et de l’humanité en beau. Je suis celui qui console encore ; car            tous mes vieux amis sont bien découragés : seul, j’entrevois un ciel pur, et je le            montre du doigt à ceux qui gémissent. »</p></quote><p>Il est là tout entier, par ce côté qui dépasse Horace, et qui nous le montre dans          l’exercice de sa philosophie modérée et moyenne légèrement <hi rend="i">christianisée</hi>. Il est encore tout entier dans cette lettre à un jeune homme triste,          souffrant, entravé dans ses goûts, et à qui il dit pour le consoler :</p><quote><p>« Ne vous laissez pas aller aux longues et secrètes douleurs : Dieu le défend à notre            nature… J’ai connu tout cela, Monsieur, voilà pourquoi je me permets de vous en parler.            Et moi aussi j’ai été malade, j’ai été profondément triste, et, de plus, j’étais bien            pauvre et je n’avais pas reçu d’éducation. Mais je faisais des vers, mais j’avais des            amours ; surtout (voulez-vous que je vous le dise ?) j’avais confiance en Dieu. Cette            confiance ne m’a jamais abandonné, et j’espère qu’elle sera mon oreiller de mort. Ah !            Monsieur, si cette confianceest en vous, cramponnez-vous après elle. Vous voyez, elle a            sauvé un pauvre chansonnier, fort mauvais sujet au dire de nos dévots de place… Moi,            j’avais le déisme dans le cœur, et j’ai vécu. Vivez aussi mon cher enfant. Pour cela, il            ne faut que vouloir à votre âge ; continuez de chanter ; votre voix n’est pas celle de            tout le monde… »</p></quote><p>Et comme il s’agit de vers, et que c’est à un rimeur qu’il a affaire, il ajoute, en          appuyant sur la corde sensible :</p><quote><p>« Le bien que je vous ai dit de vos vers, ceux-ci viennent le confirmer. J’y voudrais            un peu plus de travail. S’attacher à son œuvre, l’achever, la parfaire, c’est aussi un            moyen de s’attacher à la vie. Presque tous les bons ouvriers vivent longtemps : c’est            qu’ils accomplissent une loi de la Providence. »</p></quote><p>Ne soyez pas de cette religion-là, je le conçois ; trouvez que c’est trop ou trop peu, je          le comprends également ; mais ne dites pas, en lisant de telles-pages, que ce n’est ni          sincère ni senti et que vous n’y voyez que patelinage.</p><p>Et cette page encore (car aux incrédules il faut des preuves), ce début de lettre à M<hi rend="sup">me</hi> Cauchois-Lemaire, pour un autre anniversaire de naissance, le jour où          il a ses 54 ans, <hi rend="i">un bel âge assurément</hi> :</p><quote><p>« J’ai à dîner, ce triste jour, quelques vieux amis, les seuls qui vous pardonnent de            vieillir, parce qu’eux-mêmes ne sont plus jeunes. Hélas ! le nombre n’en est pas grand.            En marchant dans cette vie, dont le sentier semble si étroit, on s’éparpille, l’un à            droite, l’autre à gauche, et il y a encore assez d’espace pour que beaucoup se perdent            tout à fait, sans compter ceux qui succombent en route. Pour qui vit dans notre monde,            il est bon d’être homme du monde, de ne s’attacher nulle part et à aucun ; sinon, l’on            court risque de rester seul, quelle que soit la réputation acquise, petite lumière            attachée au chapeau, mais qui ne suffit pas pour rallier les amis. Voilà le risque que            je cours, bien qu’aujourd’hui les voisins ne s’en aperçoivent pas encore. Déjà, moi qui            vois clair, je vois diminuer le nombre des élus du cœur, et je prévois les jours de            solitude absolue ; mais qu’y faire ? Je ne me ferai pas homme du monde pour cela ; il y            aurait duperie de ma part avec un cœur resté jeune. Je m’enfoncerai chaque jour un peu            plus dans la retraite ; peut-être au fond y a-t-il quelque divinité consolatrice qui            m’attend pour m’aider à finir et me donner le baiser d’adieu » ;</p></quote><p>C’est bien cette même nuance habituelle de mélancolie avec espérance toujours, une allée          voilée et sombre, avec un pan de ciel bleu au fond. De tels passages de lettres ne sont          autres que d’excellentes chansons en prose, étendues et développées, et avec je ne sais          quoi de plus naturel.</p><p>On a vu la jolie image sur la réputation, cette petite lanterne qu’on porte <hi rend="i">attachée au chapeau</hi>. Il y pense beaucoup, à sa réputation, à sa popularité, il          s’en inquiète ; elle lui tenait au coeur, on le sait : mais toutes les réflexions que vous          êtes prêt à faire en souriant, il les a faites avant vous ; il s’est dit à lui-même ses          vérités, et plus gentiment que nous ne les lui dirions. Nous sommes avec lui à          Fontainebleau (1835) ; il a quitté Passy où il était trop à portée des admirateurs et des          ennuyeux : il n’avait qu’une peur en arrivant dans sa nouvelle retraite, c’était qu’on lui          donnât une sérénade et qu’on lui fît quelque ovation. Ses amis de Paris l’en avaient          menacé.</p><quote><p>« Je mourais de peur en arrivant, écrit-il, et je me suis tenu caché. Mais je vois bien            que messieurs les Parisiens se moquaient de moi ; personne n’a bougé, et tout ce que            j’apprends du caractère des habitants me prouve que je n’ai pas à craindre de pareilles            avances. Incessamment j’oserai donc montrer le bout de mon nez, tout gros qu’il est,            sans redouter de faire la moindre sensation. Les hommes ne sont-ils pas bien            singuliers ! ils se trémoussent tant et plus pour avoir de la réputation : leur            arrive-t-elle, ils la regardent souvent comme un fardeau ; qu’ils lui survivent, ils la            regretteront. »</p></quote><p>Et revenant avec M<hi rend="sup">me</hi> Cauchois-Lemaire sur cette préoccupation de la          renommée et du bruit :</p><quote><p>« Vanité que tout cela ! s’écrie-t-il. Vanité même que la peur que j’avais éprouvée aux            menaces de M<hi rend="sup">mc</hi> Mezzara ! Ah ! ma chère, d’après le silence dont mon            arrivée ici a été saluée, silence qui serait un désappointement pour tant d’autres, vous            pouvez juger comment on nourrit dans de petits cercles l’orgueil des hommes qui marquent            plus ou moins. C’est parce qu’on se laisse aller à toutes les flatteries de bonne foi de            ceux qui vous entourent, qu’on est toujours disposé à se croire plus qu’on n’est, à se            supposer une valeur qu’on n’a pas. Il n’y a que la peur des ovations qui merévèle que,            malgré tout mon bon sens, je suis, comme beaucoup dont je me moque, atteint de cette            vanité ridicule qui vous fait penser que le monde entier a les yeux sur vous. »</p></quote><p>Il obéissait, en quittant Paris, puis Passy, à des mobiles divers : l’économie d’abord,          le dégoût que lui inspiraient les sottises des partis, à commencer par celui qui le          revendiquait comme sien, la fatigue et l’ennui des visites ; tantôt il en avait besoin, et          tantôt il les craignait. Il prétendait <quote>« qu’il y avait de l’ours au fond de tout            cela. »</quote> Le fait est qu’il <hi rend="i">se retourna</hi> souvent <hi rend="i">dans son</hi><hi rend="i">lit</hi> pendant ses vingt-cinq dernières années ; il changea beaucoup de          place sans se fixer nulle part. Il y avait des temps où il disait : <quote>« La retraite            est le but de mes désirs ; je veux terminer mes jours loin du bruit et d’une société qui            finirait peut-être par me rendre misanthrope. Je tiens à conserver ma foi dans            l’humanité. »</quote> Puis, à d’autres jours, la sociabilité dont il avait une si forte          dose l’emportait sur son rassasiement des hommes ; il sentait le besoin du monde, des          vieux amis ou même des jeunes visages nouveaux, et il se rapprochait, il revenait au gîte,          à ce maudit Paris qu’on aime tant.</p><p>La dernière année de son séjour à Tours (1839) fut marquée par un incident moral          singulier. Il y voyait beaucoup des dames anglaises, dont l’une, jeune, se mit à l’aimer ;          et un jour il s’aperçut avec effroi que lui-même était pris, mais pris comme jamais il ne          l’avait été, et comme on ne l’est qu’une fois dans la vie. Une fille d’Albion avait fait          ce miracle. Il touchait à la soixantaine. <quote>« Il en est de l’amour comme de la petite            vérole, qui tue d’ordinaire quand elle prend tard. »</quote> C’est Bussy-Rabutin qui le          dit, et Béranger l’éprouva. Il faillit en mourir. Il pensa même, un moment, au suicide. Un          seul ami, à qui il s’ouvrit de son état moral, accourut, lui chercha, en toute hâte, une          retraite qu’il trouva aux environs de Paris (à Fontenay-sous-Bois) ; et là, pendant des          mois, Béranger seul, caché sous le nom de M. <hi rend="i">Berger</hi>, s’arraisonna, prit          son courage à deux mains, s’arracha le trait du cœur et pansa sa plaie en silence. Quand          ses amis le revirent, rien n’y parut. Mais un sentiment tardif et profond, si imprévu et          qui tranche sifort avec tout ce qu’on savait du chantre de Lisette, lui fait trop          d’honneur pour que, si quelque témoignage, particulier en existe dans ses papiers ou dans          ses lettres, on ne le produise pas un jour. Pourquoi donc reculer devant l’expression          entière de la nature humaine dans sa vérité ? pourquoi l’affaiblir à dessein et presque en          rougir ? Aurons-nous toujours l’idole, et jamais l’homme ?</p><p>Oh sait que, jeune, il avait eu un fils naturel qu’il éleva, et auquel il était disposé à          donner son nom, mais qui se montra peu digne de lui en tout, et qui alla mourir à l’île          Bourbon. Ses lettres de reproches et de conseils à ce fils sont sensées, tendres et tout à          fait paternelles. Par ces sentiments si divers Béranger paya son tribut complet à la          nature.</p><p>Aussi, à l’un de ses jeunes amis qui se mariait (M. Édouard Charton) il avait le droit,          en le félicitant d’adresser ces sérieuses et cordiales paroles où respire la vraie morale          sociale :</p><quote><p>« Vous voilà donc marié. C’est une situation que j’ai évitée par suite de la position            où j’ai toujours vécu, n’ayant ni présent ni avenir de fortune quelconque. Vous êtes            plus heureux ; et, quoi que vous ayez la bonté de me dire, vous n’avez plus besoin des            avis de mon expérience : votre cœur est là, et vous savez il y a longtemps quels sont            les devoirs de l’honnête homme. Vous avez désormais de grands engagements à remplir,            mais vous en serez bien récompensé par la stabilité qu’ils vont donner à votre-vie et à            vos pensées. Quand on a le bonheur des autres pour but, on cesse de flotter au hasard.            C’est un lest qui maintient notre ballon dans la région la plus calme. On prétend            qu’elle est la moins poétique ; moquez-vous de ceux qui mettent la poésie à toute sauce            et quilaissent la morale et le bonheur pendus au croc. Vous voilà dans le vrai ; soyez            heureux en faisant des heureux ; vous méritez un pareil sort : tous vos amis s’en            féliciteront, et les vieux garçons comme moi, en voyant votre bonheur, regretteront de            n’avoir pas su prendre la même route. »</p></quote><p>Avec des faiblesses et de légers travers, on le voit donc foncièrement ami des hommes et          philanthrope dans le juste sens du mot, bien plus que politique. Les trônes qui          s’écroulent, les ministres qui tombent et se succèdent, l’intéressent moins que le courant          profond de la société qui continue de couler sous toutes ces arches de pont.            <quote>« Rattachons-nous, écrivait-il a M. Joseph Bernard, aux intérêts de l’humanité :            c’est la politique des bonnes gens comme nous, et la seule vraie. »</quote> —            <quote>« Quant à ma philosophie, disait-il encore à M. Pelouze (le père du chimiste),            vous la connaissez : je ne suis resté indifférent à rien de ce qui a intéressé mon pays            et l’humanité. La science m’a toujours manqué : l’instinct du bon et du beau m’en a            quelquefois tenu lieu, et, si je ne craignais d’être accusé de vanité, je dirais qu’il            m’a fait, dans mes bons jours, aller en avant de la science. Est-ce là ce qu’on appelle            de la philosophie ? »</quote> On avait voulu l’indisposer, sous prétexte de changement          d’opinion, contre un de ses amis, alors ministre (M. Barthe), qu’il sollicitait souvent          pour d’autres et qu’il trouvait toujours prêt à le servir ; il répondait à M. Joseph          Bernard : <quote>« Mon cher ami, je ne peux pas être dur avec leshommes qui aiment leurs            semblables, quels que soient les torts dont ces bons cœurs se rendent coupables. Je ne            suis pas entêté de mes opinions politiques à ce point. »</quote></p><p>Parmi ses correspondants illustres, deux surtout, par le contraste, appellent le regard :          Lamennais, Chateaubriand. La correspondance avec Chateaubriand était déjà en partie          connue ; elle est apprêtée, travaillée, et <hi rend="i">sent l’huile.</hi> Ils posent tous          deux devant le public en s’écrivant. Ses lettres à Lamennais sont bien plus naturelles, et          il s’y épanche avec plus de liberté. C’est un mélange de sages conseils et d’admiration          sincère, un reste de vieux respect, égayé de beaucoup de sans-gêne et joint à la          conscience qu’il a de sa supériorité pratique. Il se souvient toujours que ce digne homme          a porté la <hi rend="i">soutane</hi>, ce que celui-ci oublie perpétuellement. Un jour,          Lamennais veut louer Béranger dans un de ses livres, et il le fait sans restriction          aucune : le passage est communiqué d’avance au poëte qui lui répond par ce petit avis,          mêlé au remerciement :</p><quote><p>« A des louanges aussi flatteuses ne conviendrait-il pas d’ajouter : <hi rend="i">Il              est fâcheux qu’en chantant pour le peuple, Béranger se soit d’abord trop laissé              entraîner à la peinture de mœurs, que plus tard sans doute il eût voulu pouvoir              corriger</hi> ? — Vous sentez, mon cher ami, que c’est une phrase à faire, dont je            vous indique ici la substance, et que ce n’est pas d’un cœur bien contrit que je formule            cet acte de pénitence. Mais je pense à vous, à votre position, mon noble apôtre, et je            crois qu’après avoir écouté votre amitié pour moi, il faut, dans l’intérêt de la cause            où vous avez pris un rôle si élevé, que vous fassiez la restriction que je vous            demande… »</p></quote><p>Il est piquant que ce soit le chansonnier qui se mette à la place du sublime inconséquent          pour l’avertir : il adu tact pour deux. — C’est bien le même, au reste, qui répondit une          fois à l’archevêque M. Sibour, dont le premier mot, en l’abordant, avait été :            <quote>« J’ai lu toutes vos chansons. »</quote> — <quote>« Oh ! pas toutes,            Monseigneur ! »</quote></p><p>Un jour, Lamennais, si souvent funèbre et lamentable, lui écrit : <quote>« <hi rend="i">Il y en a qui naissent avec une plaie au cœur</hi>. »</quote> —</p><quote><p>« En êtes-vous bien sûr ? lui répond en badinant le chansonnier. Je crois plutôt que,            nous autres, qui venons au monde pour écrire, grands ou petits, philosophes ou            chansonniers, nous naissons avec une écritoire dans la cervelle. Comme l’encre y abonde            sans cesse, dès que nous laissons reposer notre plume, le noir liquide se répand et            coule jusqu’au siège de nos affections. Alors nous voyons tout en noir, hommes et            choses… Mais employons-nous l’encre de notre écritoire à noircir du papier, aussitôt            notre esprit se rassérène ; notre imagination se purge, et, nos œuvres fussent-elles            œuvres de misanthrope, notre humeur, charmée par le travail, ferme cette plaie dont vous            vous plaignez. Oui, cher maître, il en est ainsi de nous autres écrivains. Employez donc            votre encre pour qu’elle ne se répande pas sur tout votre être. Écrivez, écrivez… »</p></quote><p>C’est, sous une autre forme, le conseil que se donnait également Nicole, et la recette          qu’il avait trouvée pour se délivrer l’esprit quand il était obsédé de pensées qui lui          ôtaient le sommeil : il se hâtait de les jeter sur le papier ; — et Gœthe, le grand poëte,          disait aussi, dans une bien vivante image ;<quote> « Mettez au monde cet enfant qui vous            tourmente, et il ne vous fera plus mal aux entrailles. »</quote></p><p>Un autre jour, lisant avec admiration les trois volumes de <title>Philosophie</title> de          Lamennais, et l’en louant à son tour et même à outrance, Béranger fait cependant une          réserve sur un point bien important ; c’est à propos de l’espèce d’analyse que le          philosophe a essayé de donner de l’idée de Dieu :</p><quote><p>« Je me suis toujours élevé vers Dieu, lui dit Béranger, autant que mes ailes fangeuses            me l’ont permis, mais toujours les yeux fermés, me contentant de dire : <hi rend="i">“Oh ! Oh !”</hi>comme la bonne femme de Fénelon. Croiriez-vous que je frémis presque            lorsque je vois qu’on analyse la substance créatrice ? Je tremble quand je vois            disséquer Dieu, si respectueux que soit l’opérateur. C’est que, moi, je crois comme les            petits enfants, ce qui semble ne m’aller guère. J’en ai connu un qui avait un Jésus de            cire ; sa bonne, en touchant à la statuette, la brisa. L’enfant se mit à pleurer en            disant : “Je n’ai plus de bon Dieu, je vais mourir !” Bien que je sache que mon Dieu ne            finira pas en poussière sous les yeux d’un puissant génie, toujours est-il que je suis            tenté de crier au génie : “Croyez, et fermez les yeux !” »</p></quote><p>Il me semble que ceci, dans l’ordre de la religion naturelle, ne le cède à rien et          s’élève jusqu’à la grandeur. C’est une belle variante de ce mot des plus doctes et des          plus humbles : <hi rend="i">O Altitudo</hi> !</p><p>Il avait sur tout ce qui est argent une grande susceptibilité et une fierté naturelle qui          ne transigea jamais. Quand une amie généreuse, mais imprudente, le sachant gêné, songea à          une souscription nationale pour lui, en 1835, et commença même à faire courir des listes          sans lui en parler, il fallut voir sa colère sincère. Ce n’est pas lui qui s’obstinerait à          mendier ce qu’on lui dénie. Une fois, sous la Restauration, il eut besoin d’une          souscription pour payer l’amende de 11,000 fr. à laquelle il avait été condamne          (1829) :</p><quote><p>« Au fait, disait-il, l’affaire a été beaucoup mieux que je ne croyais : mais Dieu nous            préserve à tout jamais d’avoir besoin de nos chers concitoyens pour semblable chose !            Ah ! qu’il est ennuyeux de tendre ainsi la main !… Je crois que j’aurais mieux aimé six            mois de plus en prison, même sous M. Mangin. »</p></quote><p>Il est un côté de cette <title>Correspondance</title> que j’aurais désiré pouvoir exposer          davantage : c’est celui de Béranger critique et littérateur. Quand je dis <hi rend="i">critique</hi>, entendons-nous bien : il y a différentes manières de l’être, et          Béranger, d’une certaine manière, l’était peu ou ne l’était pas du tout. S’il s’agissait          de juger d’œuvres nouvelles, inédites ou tout fraîchement imprimées, il n’avait pas, à mon          sens, le jugement très sûr, le coup d’œil bien précis : il tâtonnait un peu, il ne          devançait pas le public ; il prédisait souvent à côté. Les conseils qu’il donnait étaient          un mélange de choses justes et insignifiantes, non décisives. Il s’en tirait par de jolis          mots ; ainsi, à Cauchois-Lemaire, qui le consultait sur un écrit politique : <quote>« Je            reviens à mon éternel reproche : il y a longueur selon moi. Mais je n’ose me fier à mon            jugement, car je trouve des longueurs : à tout, — même à la vie, je crois. »</quote>          Ainsi encore, à Latouche, auquel il reprochait sa paresse à publier : <quote>« Mon cher            ami, il ne vous a manqué que de mourir de faim : cela a manqué à plus de gens qu’on ne            pense. »</quote> Mais toutes ces jolies façons cachaient quelque incertitude ; et aussi          l’amitié, la politesse le retenaient. En un mot, le critique <hi rend="i">essayeur</hi>chez lui était loin d’être des plus sûrs. Au contraire, le critique <hi rend="i">liseur</hi>, si je puis dire, celui qui, dans son fauteuil, reprenait pour la          centième fois de vieux écrits et se mettait à penser tout haut en refermant le livre,          c’est celui-là qu’il y avait plaisir à entendre et à faire causer : idées justes, idées          fines ou hardies, boutades légères et inspirées, lui sortaient en foule à la fois. Une          branche charmante de la <title>Correspondance</title> est celle qui s’adresse à M<hi rend="sup">lle</hi> Béga, la fille, je crois, d’une de ses anciennes hôtesses de Passy.          Il s’était de bonne heure intéressé à cette petite <hi rend="i">Lilie</hi> (Pauline), et          quand elle eut fait sa première communion et qu’elle commença à se préparer pour ses          examens d’institutrice, il entama avec elle par lettres un petit Cours de rhétorique          naturelle, qui est un modèle en ce genre. Il faut le voir en présence de cette          intelligente enfant qui devient peu à peu une personne ; comme il s’y prend bonnement et          gentiment pour lui donner une idée du style, de la manière d’écrire et de lire !            <quote>« Mettre des faits dans la mémoire, c’est se donner de l’expérience, c’est            rivaliser avec le temps. »</quote> Il lui explique <title>Phèdre, Britannicus</title>,          et en quoi l’une ou l’autre de ces pièces est supérieure. Il raisonne sur Racine,          Corneille, Molière, La Fontaine, et M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, en maître          élémentaire consommé ci comme il y en a peu. Le mot souvent cité de Louis XIV à M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, après une représentation d’<title>Esther</title> :            <quote>« Il est vrai que Racine <hi rend="i">a bien de l’esprit</hi> »</quote>, amène          sous sa plume le commentaire que voici, à la portée de la jeune lectrice :</p><quote><p>« Le mot <hi rend="i">esprit</hi> pouvait s’appliquer ainsi alors. A présent, quand on            parle d’un grand poëte, on dit <hi rend="i">génie.</hi> C’est l’effet d’une langue qui            marche et qui s’use en marchant. Les mots simples ne lui suffisent plus : elle enfle sa            voix. Tu préfères Béranger à Lamartine, parce que tu connais l’un et non l’autre ; mais            juge de la différence : en parlant de Lamartine, on vante son <hi rend="i">génie</hi>,            et de moi on ne doit vanter que l’<hi rend="i">esprit.</hi> Pourquoi ? Parce que les            œuvres de l’un ont une élévation qui manque à l’autre. »</p></quote><p>Il y aurait trop à citer. Sur cet article de Béranger critique, j’ai déjà indiqué que je          ne suis pas pour sa théorie <hi rend="i">utilitaire</hi> de l’art. <quote>« L’art sans            application lui paraît un enfantillage. »</quote> C’est couper les ailes à la fantaisie          et au grand art qui ne relève que de lui-même. Cependant, on se serait rapproché dans le          détail, et on se serait entendu pour ce qui est de l’exécution littéraire ; car il est le          premier à reconnaître que les idées les plus utiles, sans l’art qui les met en œuvre, sont          comme non avenues :</p><quote><p>« La perfection du style doit être recherchée de tous ceux qui se croient appelés à            répandre des idées utiles. Le style, qui n’est que la forme appropriée au sujet par la            réflexion et l’art, est le passe-port dont toute pensée a besoin pour courir, s’étendre            et prendre gîte dans tous les cerveaux. <hi rend="i">Le négliger c’est ne pas aimer              assez les idées qu’on veut faire adopter aux autres.</hi> »</p></quote><p>On ne saurait mieux dire. — Tout ce qui a touché au romantisme, du temps des belles          ardeurs, doit lui savoir gré de la manière dont il remet au pas une de ses plus vieilles          connaissances, un classique maussade et saugrenu, à qui l’envie était venue un peu tard          d’entrer en lice, satire ou comédie en main, et de pulvériser les modernes. Béranger          conseille à ce M. Guernu (c’est son nom) de se tenir coi ; mais, en attendant, comme il le          trousse !</p><quote><p>« L’homme qui te parle ainsi, lui dit-il, n’a certes pas à se plaindre du public ; ce            n’est pas un renard sans queue qui cherche à te dégoûter de celle que tu veux t’attacher            au derrière pour faire courir les petits polissons après toi… Pardonne ces conseils à un            vieil ami qui te parle avec expérience, et garde tes vers dans ton portefeuille. Ne            cesse pas de te faire un amusement de la poésie pourtant. C’est un joujou qui sied aux            vieux enfants, mais que le public brise dans leurs mains quand ils l’étourdissent avec,            en courant les rues et les carrefours. »</p></quote><p>Attrape ! es-tu content, monsieur Guernu ?</p><p>J’ai évité jusqu’ici, dans Béranger, le côté politique, comme étant le plus exploité et          depuis longtemps rebattu. Il serait pourtant fort curieux, là-dessus, à écouter de près,          et pour ceux qui le croyaient des leurs, c’était un ami terrible. Il se dédommageait de          son inaction par des coups de langue ; il donnait de la griffe à droite, à gauche, en tous          sens ; on ne pourrait citer sans blesser. Ce dont il convient de le louer résolument,          c’est d’avoir mis toujours l’intérêt de la France au-dessus de son opinion          individuelle :</p><quote><p>« J’ai, disait-il à Lamennais, une conscience méticuleuse qui m’empêche d’être homme de            parti, comme il faut l’être ; je ne suis qu’homme d’opinion. Encore même, sur ce point,            y a-t-il à redire, car le patriotisme, sentiment qui ne vieillit pas en moi, me barre le            chemin toutes les fois que je puis craindre que l’application de mes principes ne            compromette les intérêts du pays. Ce n’est pas moi qui aurais le courage de m’écrier :              <hi rend="i">Périssent les colonies plutôt qu’un principe</hi> ! »</p></quote><p>Cela le mena à sacrifier son idée de république chaque fois qu’il y vit le salut du pays          intéressé. Éviter tout pas rétrograde, tout faux mouvement de retour en arrière et vers          l’ancien régime, était sa grande préoccupation et son idée première dans chaque crise.          « Je vis, me dit quelqu’un dont les paroles sont pour moi un témoignage, je vis Béranger          quelques mois après l’Empire : Il était content ; il me dit<quote> « Ne voyez-vous pas que            nous sommes à jamais délivrés du drapeau blanc ? Vous n’avez pas compris le péril de            cette <hi rend="i">Fusion</hi> ! Ne voyez-vous pas ici le triomphe de la Révolution et            la portée des événements ? »</quote> — <quote>« Mais la liberté ajournée ? »</quote> —          Il se mit à rire : «<quote> Bah ! Elle reviendra. »</quote></p><p>Voilà l’homme. On l’a défini, ou plutôt il s’est défini lui-même (car je ne fais que          rassembler les traits qu’il me fournit), plus patriote que libéral, plus démocrate que          républicain, plus bonapartiste qu’impérialiste, plus évangélique que chrétien. — Ne le          surfaisons pas, ne le travestissons pas, et ne jetons point non plus la pierre, pour          dernier adieu, à l’un des gentils esprits de la France. Ce que j’ose affirmer, c’est que          cette <title>Correspondance</title>, à qui daignera la lire d’un bout à l’autre et voudra          bien ne pas trop s’appesantir sur le commencement ni sur la fin, paraîtra respirer dans          son ensemble la bonté et la gaieté, et aussi bien souvent la grâce.</p><p>P.S. L’eau, comme on dit, va à la rivière. Depuis que j’ai publié mon premier article sur          Béranger, il m’est venu des communications toutes bénévoles. Je dois en particulier à          M. Possoz, ancien maire de Passy, la connaissance d’une suite de lettres à lui adressées          par Béranger, moins encore à titre d’administré que d’ami. Il est trop tard pour que j’en          profite ; mais je fais des vœux pour que des témoignages si précieux de confiance et de          bienfaisance aillent s’ajouter à tout ce qu’on sait déjà, et achèvent de faire connaître          l’homme qui, vivant d’économie et de privations, tenait presque toujours 100 francs pour          les fins de mois à la disposition de son maire.</p><p>— <quote>« Cher et excellent Maire, lui écrivait-il un jour qu’il était un peu en retard            (4 janvier 1846), je ne puis trouver un moment pour vous aller rendre mes devoirs de            respectueux administré. Je prends donc le parti de vous envoyer mes vœux et ma petite            cotisation, que vous auriez dû recevoir fin de décembre. Je tâcherai d’être plus exact,            fin janvier et fin février. »</quote> — J’ai dit ce que c’était que cette petite          cotisation.</p></div></body>
</text>
</TEI>

