<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Madame Swetchine. Sa vie et ses œuvres, publiées par M. de Falloux.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1863</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1861-11-25"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1861-11-25"><head>Madame Swetchine.<lb/>Sa vie et ses œuvres, publiées par M. de Falloux<note resp="author">Deux volumes, 1860, chez Vaton, rue du Bac, 50, et Didier, quai des            Augustins, 35.</note>.</head><head type="sub">Ses lettres, publiées par le même<note place="bottom" resp="author">Deux volumes, chez les            mêmes libraires, 1861.</note>.</head><dateline><docDate when="1861-11-25">Lundi 25 novembre 1861.</docDate></dateline><p>Les critiques, de nos jours, sont plus ou moins comme les moutons de Panurge : il leur          est bien difficile de ne pas sauter les uns après les autres, toutes les fois que se          présente un nouveau sujet. C’est l’éditeur qui est Panurge : il lance son livre et tous          les moutons de sauter. Ils ont tous sauté pour Royer-Collard depuis le livre de          M. de Barante ; ils ont tous sauté pour M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine depuis les          volumes de M. de Falloux. Je viens le dernier, mais je n’y échappe pas plus que les          autres. Je me suis bien fait tirer l’oreille cependant.</p><p>Je dirai tout à l’heure pourquoi ; car il faut être sincère avant tout. Mais auparavant          j’ai à donner, à ceux de nos lecteurs qui ne la connaîtraient pas, une première idée de la          personne distinguée dont il s’agit et dont le nom a quelque effort à faire, ce semble,          pour courir aisément sur des lèvres françaises, — pour se loger dans les mémoires          françaises. Quoiqu’une Revue édifiante et de salon, <hi rend="i">le Correspondant</hi>, et          le petit canapé qui la compose, en fasse son affaire depuis quelque temps et poursuive          sans désemparer l’entreprise de cette réputation, ils sont encore nombreux en France ceux          qui ne savent pas même la première syllabe de ce nom que bien de jolies bouches, dans la          bourgeoisie savante, se sont déjà essayées de leur mieux à prononcer.</p><p>M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine était une dame russe, née à Moscouen 1782, qui mourut à          Paris en 1857. D’une familledistinguée, sans être très-noble, et appartenant au vieux          fonds moscovite, elle montra de bonne heure un goût marqué pour l’étude, pour les lectures          les plus sérieuses et les plus approfondies ; et ressentit de l’attrait pour la France,          pour sa société et sa littérature. Elle connut beaucoup M. de Maistre, qui habitait alors          Pétersbourg, et put être considérée jusqu’à un certain point comme une de ses filles          spirituelles. En effet, elle mit une grande importance à quitter, après examen, la          communion grecque, que nous appelons schismatique et qu’ilsappellent là-bas orthodoxe,          pour se faire catholiqueromaine. Cette conversion rendant moins agréable etmoins facile sa          résidence à Pétersbourg, elle vint en France dès la fin de l’année 1816 ; elle avait          trente-quatre ans. Accueillie du premier jour dans le plus grand monde de la Restauration,          elle y fut extrêmement comptée. Elle n’avait pas de beauté : petite, les yeux légèrement          discordants, la pointe du nez kalmouke, mais avec cela une physionomie qui exprimait la          force de la vie et là pénétration de l’intelligence. Son mari, de vingt-cinq ans plus âgé,          le général Swetchine, vivait à côté d’elle, complètement étranger à sa sphère d’activité.          Elle n’avait jamais eu d’enfant. Son esprit vif, aiguisé, subtil, sa fermeté et son          élévation de caractère, un certain art suivi de serrer les liens et de rattacher sans          cesse les relations de société à des convictions et à des espérances d’un ordre supérieur,          créèrent son ascendant sur tout ce qui l’entourait et l’approchait : son influence peu à          peu s’organisa. Cela dura quarante ans. Elle eut un salon d’un caractère particulier,          sérieux, ingénieux, extrêmement artificiel d’aspect, et qui, entre les divers salons de          l’aristocratie européennes distinguait par une teinte théologique prononcée ; et si l’on          m’avait dit, il y a trente ans, lorsque j’entendis parler d’elle pour la première fois,          que ce salon deviendrait un jour un sujet d’entretien public, que tous les journaux de          Paris en raffoleraient, que tous les critiques parisiens y rendraient hommage en tâchant          de se monter au ton des initiés, je ne l’aurais jamais cru. Il fallut que bien des          révolutions s’accomplissent pour que ce miracle devînt possible ; mais, par cela même          qu’il dura, le salon de M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine se renouvela souvent, et, dans          les dix ou douze dernières années notamment, il fît d’intéressantes recrues, il acquit un          certain nombre de jeunes amis et de fidèles qui avaient du mouvement, du liant, beaucoup          d’entregent, le goût de la publicité, le talent de l’oraison funèbre, et qui lui ont fait          sa réputation posthume.</p><p>Je ne sais si M<hi rend="sup">mc</hi> Swetchine a positivement désiré qu’il fût tant          parlé d’elle après elle ; mais, si elle l’a désiré un moment tout bas sans le dire, elle          n’a pu mieux faire que de se choisir, comme elle l’a fait, M. de Falloux pour son          exécuteur testamentaire et pour le dépositaire de ses papiers. On dira tout ce qu’on          voudra de M. de Falloux comme homme de parti politique et religieux, mais il est de sa          personne le plus gracieux des catholiques et le plus avenant des légitimistes : il semble          né pour les fusions, pour les commissions mixtes, pour faire vivre ensemble à l’aise, dans          le lien flexible de sa parole, un protestant et un jésuite, un universitaire et un          ultramontain, un ligueur et un gallican. A le voir circuler ainsi, sans s’y accrocher, à          travers les doctrines les plus diverses, on dirait qu’il les admet toutes plus ou moins et          qu’il les comprend : sa complaisance infinie ressemble par moments à une intelligence          universelle. C’est un agréable parleur et qui a montré du talent de tribune : ce n’est pas          un écrivain proprement dit. Il n’en affecte pas non plus les prétentions ; jamais on ne          fut moins auteur en se faisant éditeur ; il semble vraiment n’avoir pensé, en publiant un          choix des papiers de M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine, qu’au succès de celle à laquelle          il s’est consacré ; il y pousse de ses plus aimables obsessions et de toutes ses grâces :          le moyen de résister à celui qui est si galant homme, qui fait si bon marché de lui-même          et de ses pages, qui est prêt à vous dire à chaque instant : <quote>« Frappe sur moi, mais            écoute et respecte ma sainte ! »</quote></p><p>Non, M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine, tout austère et tout ennemie de la gloriole          qu’elle était, n’a pas eu une si mauvaise idée en sacrifiant un peu tard aux grâces en la          personne de M. de Falloux, et je suis prêt à répéter avec M. de Pont-Martin :            <quote>« Elle commença par le comte de Maistre, et elle a fini par M. de Falloux ; on ne            pouvait mieux commencer ni mieux finir. »</quote></p><p>Si l’on prenait M. de Falloux plus au sérieux comme auteur et si on le serrait de près,          il y aurait bien des remarques à lui faire et des critiques à lui adresser. Le grand          défaut de son style, c’est l’élégance vague, celle du beau monde et des salons. J’en          donnerai quelques exemples. Quand il s’agit d’une femme, même d’un modèle de sainteté, il          se présente deux ou trois questions inévitables : Était-elle jolie ? — A-t-elle aimé ?          — Quel a été le motif déterminant de sa conversion ? — M. de Falloux, dans le récit qu’il          nous a donné de la jeunesse de M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine, élude la principale de          ces questions ; ne trouvant chez lui aucun indice précis, aucune explication          satisfaisante, j’ai pourtant voulu savoir, j’ai interrogé, et il m’a été répondu :              <quote>« M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine a eu un orage de jeunesse : elle avait            inspiré une grande passion au comte de Strogonof, un des hommes les plus aimablesde la            Russie, et elle l’avait ressentie elle-même. »</quote> On ne s’en douterait pas en          lisant M. de Falloux. Voici le passage dans lequel il parle du mariage de M<hi rend="sup">lle</hi> Soymonof (c’était le nom de famille de M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine),          âgée pour lors de dix-sept ans, et du choix que son père fit pour elle du général          Swetchine, protecteur encore plus qu’époux :</p><quote><p>« C’était un homme d’une taille élevée et d’un aspect imposant, d’un caractère ferme,            droit, d’un esprit calme et plein d’aménité. Il était âgé de quarante-deux ans. La jeune            Sophie accueillit ce choix comme tout ce qui venait de son père, avec une affectueuse            déférence. Elle avait perdu sa mère depuis plusieurs années. Ce qui la séduisit surtout            dans cette union fut la certitude que sa petite sœur ne la quitterait pas, qu’elle            resterait maîtresse de lui prodiguer ses soins et de lui servir de mère. »</p><p>« On cita, parmi les seigneurs russes dont ce mariage avait frustré les vœux, un jeune            homme auquel la naissance, la fortune et de rares qualités d’esprit ouvraient une grande            destinée, le baron, depuis, comte Strogonof. Il n’avait caché ni son inclination, ni ses            regrets. L’épouse elle-même ne put les ignorer, mais elle leur imposa silence, et            lorsque le jeune Strogonof se fut résigné à un autre mariage, M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine devint l’amie la plus sûre et la plus fidèle de sa femme. »</p></quote><p>S’il est vrai qu’il y eut une lutte dans le cœur de la jeune fille, et un sacrifice          pénible à consommer pour obéir à la décision de son père, si cet amer mécompte, ce          renoncement au bonheur dans le mariage, en flétrissant du premier jour l’avenir, la jeta          par volonté et de parti pris dans les voies austères du devoir et de la résignation en          Dieu, il est impossible d’en rien découvrir dans ce passage du livre de M. de Falloux.          Comme tout cela est dit vaguement ! comme c’est enveloppé et esquivé ! <quote>« <hi rend="i">L’épouse</hi> elle-même ne put les ignorer (les regrets du comte            Strogonof). »</quote> Quelle <hi rend="i">épouse</hi> ? — On ne comprend ce qui peut se          cacher là-dessous que quand on le sait déjà.</p><p>Autre exemple de vague. M<hi rend="sup">mc</hi> Swetchine, dès sa jeunesse, ne lisait que          la plume à la main et faisait d’abondants extraits de ses lectures ; on en possède, sans          compter ce qui s’est perdu, 35 cahiers reliés. M. de Falloux cite quelque chose de ces          extraits, entre autres un portrait fort curieux et caractéristique de Fontenelle, mais qui          est textuellement copié des <title>Nouveaux Mélanges</title> de M<hi rend="sup">me</hi> Necker (tome I, pages 164-170). Il ne le sait pas et ne l’indique pas : mais          quelqu’un, probablement, à qui il a montré son manuscrit et qui en a eu soupçon, l’a          averti de prendre garde, et, par précaution, à deux pages de là, et après une suite          d’autres passages cités, il ajoute : <quote>« Les derniers échos du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dans sa forme encore spirituelle et littéraire,            résonnent dans <title>les Souvenirs</title> de M<hi rend="sup">me</hi> Necker. M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine leur emprunte beaucoup. »</quote> Mais pourquoi cette          manière évasive de dire ? pourquoi ne pas indiquer positivement ce qui est emprunté ?</p><p>Nous sommes de bien grossiers personnages, et ce beau monde qui vit de <hi rend="i">blanc-manger</hi> littéraire a bien raison de nous mépriser ; mais enfin, quand nous          avons quelque chose à dire, nous le disons autrement, nous appelons les choses par leurs          noms. Il s’agit d’indiquer que M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine, retirée alors dans ses          terres, manqua M<hi rend="sup">me</hi> de Staël au passage de cette dernière en Russie          (1811), et que lorsqu’elle revint à Pétersbourg, elle ne l’y trouva plus ; voici comment          M. de Falloux s’exprime : <quote>« Lorsque M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine <hi rend="i">fut ramenée</hi> au <hi rend="i">centre habituelde son existence</hi>, elle n’y            trouva plus qu’un brillant souvenir. »</quote> Il y en a, dit Pascal, qui masquent la          nature : ils ne disent point <hi rend="i">Paris</hi>, mais <hi rend="i">la capitale du            royaume</hi> ; ils ne disent point <hi rend="i">Pétersbourg</hi>, mais <hi rend="i">le            centre habituel de l’existence</hi>. Cela me rappelle que, dans son <title>Histoire de            saint Pie V</title>, le même M. de Falloux veut louer cepontife d’avoir envoyé des brefs          d’encouragement aux hommes lettrés qui, en France, prenaient parti pour la cause          catholique ; le poëte Ronsard est de ce nombre : il s’est engagé dans une querelle avec          les protestants, et de part et d’autre on en est vite venu aux injures les plus          grossières, notamment à celles qui ne manquent jamais au XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle,          et qui consistaient en de dégoûtantes allusions au mal apporté d’Amérique. Mais fi donc !          M. de Falloux ignore ces vilains détails, et Ronsard, chez lui, est récompensé d’un bref          du pape pour avoir pris un rang honorable <hi rend="i">dans la mêlée des            intelligences.</hi> Elle est jolie, <hi rend="i">la mêlée des intelligences</hi> ! C’est          là l’excès du style poli. Nous devions le signaler, parce que, sous une forme ou sous une          autre, la question <hi rend="i">Rambouillet</hi> recommence toujours ; parce que, de plus,          ces politesses excessives et ces complaisances de langage servent à revêtir de coulantes          facilités de jugement. Cela mène, entre autres choses, à faire des saints qui n’en sont          pas.</p><p>Mais nous nous écartons de M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine. J’ai mauvaise grâce          assurément de chicaner un éditeur aimable qui rachète de légères inexpériences du métier          par des mots spirituels chemin faisant, surtout par la richesse du tissu étranger qu’il          développe à nos yeux, par les lettres fort belles qu’il insère à tout moment dans son          texte et qui en font le prix. Ces lettres de la jeunesse de M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine nous révèlent une âme ardente, impétueuse, que la difficulté, l’âpreté          même de l’effort moral tente et convie, et qui ne s’est jetée vers Dieu avec tant de          passion que de peur de se laisser prendre trop vivement aux choses de la terre. Une des          amies de jeunesse de M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine était M<hi rend="sup">lle</hi> Roxandre Stourdza ; d’origine grecque, l’une des demoiselles d’honneur de          l’impératrice. M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine lui écrivait en 1813, en lui déclarant          ses sentiments d’admiration et de tendre sympathie :</p><quote><p>« Croyez-moi, on ne connaît jamais parfaitement que les gens que l’on a commencé par            deviner. Il faut une sorte d’analogie, il faut être différemment semblables pour            s’entendre tout à fait, pénétrer dans tous les replis, et acquérir cette parfaite            connaissance d’un autre qui découvre entièrement son âme à nos yeux… Il me semble            toujours que les âmes se cherchent dans le chaos de ce monde, comme les éléments de même            nature qui tendent à se réunir ; elles se touchent, elles sentent qu’elles se sont            rencontrées : la confiance s’établit entre elles sans qu’elles puissent souvent assigner            une cause valable ; la raison, la réflexion viennent ensuite apposer le sceau de leur            approbation à ce traité, et croient avoir tout fait, comme ces ministres subalternes qui            s’attribuent les transactions faites entre les maîtres, rien que parce qu’il leur a été            permis de placer leur nom au bas. Non, je ne crains pas de mécomptes avec vous, et ma            reconnaissance seule peut égaler la parfaite sécurité que vous m’inspirez. »</p></quote><p>L’amitié épurée, exaltée, entre ces deux jeunes personnes vivant dans le grand monde          artificiel de Pétersbourg et y réfléchissant chacune à sa manière les mystiques influences          qui traversaient alors le ciel d’Alexandre, me fait l’effet de ces parfums légèrement          enivrants et qui entêtent, exhalés par deux plantes rares nourries en serre chaude et trop          poussées. Le monde français, même le plus actif et le plus animé, ne connaît pas cet          échauffement, cette surexcitation d’idées et de questions qu’apportent avec eux, quand ils          s’en mêlent, ces Français du dehors, voisins de l’Orient et qui n’ont pas trouvé leur          centre. Les deux jeunes personnes, au reste, qui étaient censées compatriotes, ne          sortaient pas tout à fait du même Orient. M<hi rend="sup">lle</hi> Roxandre, aux traits          réguliers, à l’œil tendre, à la voix touchante et mélodieuse (il n’y avait un peu à redire          chez elle qu’à la taille), était une Grecque attrayante et persuasive qui avait gardé du          charme et des douceurs ioniennes du Bosphore ; elle méritait de s’entendre dire dans sa          candeur : <quote>« Il n’est pas un de vos regards qui ne soit une pensée. »</quote> M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine, plus hardie, plus sauvage et d’une séve qui lui arrivait          peut-être de par-delà le Caucase, était autrement trempée, autrement avide et d’une          ambition morale plus exigeante. Les derniers venus, en pareil cas, les plus nouveaux en          civilisation, ne se montrent pas les moins ardents à renchérir et à subtiliser. Elle était          donc, du premier jour, passée maître dans cetteescrime de la pensée et du sentiment. Par          je ne sais quel raffinement d’humilité, elle se mettait toutefois fort au-dessous de son          incomparable amie. La céleste Roxandre, en ce temps-là, était l’objet de son admiration          vraiment romanesque ; elle la voyait comme assise sur un trône idéal, et, dans la suite de          lettres qu’elle lui adresse, on croirait par moments qu’elle parle à quelque impératrice          de Constantinople ou de Trébizonde. Ce qu’échangeaient les deux amies de sentiments          élevés, exquis et mystérieux, est inimaginable. M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine voulait          un Paradis à souhait, au complet, et qui rassemblât les plus délicates félicités de la          terre. De bonne heure elle s’était dit : <quote>« Le Ciel, c’est aimer en paix »</quote> ;          et elle brodait là-dessus ses variations de métaphysique religieuse :</p><p/><quote><p>«… Avez-vous, comme moi, disait-elle, l’idée la plusfaite pour adoucir celle de la            mort ? croyez-vous à la réunion éternelle des âmes qui se seront entendues ici-bas ? Il            me semble que c’est le dogme du cœur. Une parfaite latitude nous est laissée à cet égard            par la Religion ; et l’assentiment, ou plutôt le pressentiment universel (de toutes les            preuves de sentiment la plus forte) semble le garantir comme fondé. Je sais ce qu’une            âme pieuse peut espérer des délices de sa réunion avec le Grand Être ; mais cependant le            Ciel nous paraîtrait-il bien le Ciel, si nous ne pouvions joindre à cette idée sublime            de notre destination future quelques idées sensibles ? Où serait la personnalité, sans            laquelle on dit que l’immortalité ne serait qu’un vain don, si la mémoire ne s’y            joignait, si le <hi rend="i">moi</hi> cessait d’être ? Et si ce <hi rend="i">moi</hi> se            retrouve, quelle région, quelle félicité pourrait lui faire perdre ce qui lui était            identifié ? Jamais on ne me fera croire que je n’éprouverai rien de plus en rencontrant            l’âme de mon père que celledu Chinois avec lequel je ferai peut-être le grand voyage. Je            crois bien qu’il faut se garder de juger les choses du Ciel par celles de la terre ;            mais celles-ci n’en sont-elles pas une ombre, un écho ? et qu’est-ce qu’une ombre, qu’un            écho, si ce n’est une image ou un son affaiblis, indistincts, mais cependant toujours            vrais ? »</p></quote><p>Et c’étaient des effusions de tendresse qui, dans leur vivacité, contrastaient avec un          désabusement personnel profond ; elle souhaitait passionnément à son amie ce qui lui avait          manqué à elle-même :</p><quote><p>« Chère Roxandre, il faut bénir la Providence quand on a comme vous beaucoup à perdre ;            il faut la bénir encore quand on a comme vous mille chances réparatrices. J’ai            l’instinct du bonheur dont vous jouirez, et je vous le désire de toute la force de votre            cœur et du mien. Votre sort est à peine ébauché, vous serez épouse et mère, et c’est            dans le centre de ces heureuses affections que vous coulerez des jours dont le reflet            encore suffira pour embellir ceux de vos amis. »</p></quote><p>A tout moment elle trahit son impétuosité de cœur, son fonds de nature première, avec une          expansion que plus tard elle réprimera :</p><quote><p>«… Je suis plus difficile à guérir que le roi d’Angleterre (Georges III, qui avait des            temps de folie) ; quel est donc votre talent si vous y réussissez ? Ah ! comme vous avez            raison ! il y a beaucoup de faiblesse dans mon fait, et, qui pis est, de la faiblesse            organisée, de la faiblesse en système, de la faiblesse qui a pris la forme d’une            multitude de qualités apparentes ; si je perds ce défaut, me restera-t-il une vertu ?            Voyez vous-même, chère, bien chère amie. Si j’avais jamais osé demander quelque chose,            née avec une impétuosité toujours prête à m’entraîner au-delà, n’aurais-je pas été            exigeante dans toutes mes relations ? Si je ne m’étais hâtée de jeter un voile noir sur            ma vie, pourrais-je supporter l’idée de la mort ? Si j’osais, en quoi que ce soit, me            livrer à l’espérance, ne fatiguerait-elle pas trop mon âme ? <hi rend="i">Je ressemble              fort à la théorie de Buffon sur la formation du globe : j’ai été détachée, comme lui,              d’un soleil ardent ; depuis des années je suis occupée à me refroidir ; je ne suis pas              au froid du pôle, mais, sans les consolations que je vous dois, j’y serais déjà              arrivée</hi>. <hi rend="i">De toute manière, j’aurais sauté à pieds joints sur la zone              tempérée, car je n’ai jamais pu, en rien, saisir le milieu…</hi> »</p></quote><p>C’est alambiqué en diable, c’est subtil, mais c’est curieux. Elle nous apparaît bien          telle qu’elle est, une âme <hi rend="i">tourmenteuse d’elle-même</hi>, craignant avant          tout ce qui serait faiblesse, inconséquence, et, dans cette crainte, se portant plutôt à          l’excès contraire et à des gageures rigides qu’elle tiendra jusqu’au bout : tout ou rien,          un éclat de volcan ou une glacière ! Elle a de bonne heure fait le plus sensible des          sacrifices pour une femme, surtout pour une femme qui a su et senti ce que c’est que          l’amour : elle s’est dit : <quote>« Une femme qui n’a point été jolie n’a pas été            jeune. »</quote> Et elle a sacrifié sa jeunesse, elle s’est jetée à corps perdu du côté          de Dieu : <quote>« A l’âge de dix-neuf ans, je me jetai entre les bras de Dieu avec une            passion telle, que je ne puis rien comparer de ce que j’ai éprouvé à sa vivacité.            Pendant plusieurs années, la Religion eut pour moi ce caractère ; et le croiriez-vous,            mon amie ? c’est cinq minutes d’exaltation religieuse qui suffirent pour obtenir tous            les sacrifices et pour donner au reste de ma vie la direction qu’elle a prise. Ce fut            une grâce… »</quote> Elle disait encore, en parlant de cet entier abandon de son être au          sein de Dieu : <quote>« Ces sentiments, chère amie, sont de très ancienne date : le            premier germe en a été conçu dans un temps où l’air était encore embaumé, les objets à            l’entour resplendissants de beauté et de fraîcheur, et où mon cœur, quoique troublé par            des peines, sentait encore parfois son existence avec enivrement. »</quote></p><p>Pour le philosophe et l’observateur, qui ne donne dans le surnaturel qu’à son corps          défendant, il n’y a pas tant à s’étonner de cette subtilisation, de cette <hi rend="i">sublimation</hi> (pour parler comme en chimie) de tous les sentiments. J’en sais qui          diraient : C’est de l’amour encore, alambiqué, vaporisé, extravasé dans d’autres tissus et          tourné à l’intellect. Stendhal dirait dans une de ses explications à l’italienne : Ce que          c’est pourtant qued’avoir de l’âme et des entrailles, et de n’avoir ni amant, ni enfant          — Elle a tout analysé, tout scruté (au moins elle le croit) ; ignorante des lois          naturelles positives et des méthodes d’observation autant qu’avide et curieuse de tous les          mirages de la réflexion morale et des mille explications ingénieuses à la saint Bernard et          à la saint Augustin, elle est devenue une femme docteur en matière de sentiment et de          spiritualité, de même qu’elle sera bientôt un docteur aussi en matière de conciles          œcuméniques :</p><quote><p>«  … Quand vous me dites : <hi rend="i">Avez-vous éprouvé cela ? comprenez-vous              ceci</hi> ? soyez sûre qu’avec la plus parfaite vérité je puis vous dire oui. En fait            de sentiments, dépensées portant sur les affections et les passions humaines, j’ai            parcouru un cercle immense et creusé jusqu’aux antipodes ; je suis vraiment docteur en            cette loi-là… C’est dans l’enceinte de mon propre cœur que j’ai appris à connaître celui            des autres, et la seule connaissance de moi-même m’a donné la clef de ces énigmes            innombrables qu’on appelle les hommes. »</p></quote><p>Elle se flatte et s’exagère sans doute un peu cette connaissance universelle, cette clef,          ce <hi rend="i">passe-partout</hi> qu’elle croit tenir et qui l’a conduite, en définitive,          à la possession d’un monde très-distingué, mais restreint.</p><p>Théologiquement, elle n’a jamais douté qu’elle ne possédât la vérité absolue dans le          dogme et le symbole chrétien ; elle n’a varié que du moins au plus, en se faisant chaque          jour plus strictement fidèle, plus catholique et plus orthodoxe. Sa conversion n’a été          qu’un redressement d’orthodoxie, après un examen historique des plus complets, auquel elle          s’était livrée pendant des mois de retraite : elle est revenue de Photius à saint Pierre.          Ses pieux amis ont le droit de l’en révérer davantage, et de se réjouir de pouvoir fixer          cette heureuse date au 8 novembre 1815. Mais on aura déjà remarqué combien il est peu          commode pour la critique littéraire de trouver à mettre le pied convenablement en un tel          sujet.</p><p>Je l’ai promis cependant, et je dois dire ici comment la personne que l’on commence, ce          me semble, à entrevoir par bien des traits originaux, et qui nous arriva de Russie toute          mure, toute formée, et douée d’une autorité précoce qui s’accrut considérablement avec les          années, m’inspira, lorsque j’eus l’honneur de la connaître, plus de respect et de          vénération que d’attrait. Si je me jugemoi-même en m’ouvrant à cet égard, j’y consens. Il          me parut que ce caractère d’autorité était chez elle un besoin. Les premiers mots qu’elle          vous disait, et par lesquels elle croyait vous honorer, concernaient votre croyance et          l’état de votre âme : elle essayait d’un premier <hi rend="i">grapin</hi> à jeter sur          vous. — <quote>«  Quand on a fait <title>Volupté</title>, me dit-elle la première fois que            je la vis, on a une responsabilité. »</quote> Je m’inclinai en silence. — J’ai beaucoup          vu, dans un voyage qu’elle fit à Paris, cette charmante Roxandre, cette amie de jeunesse          de M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine et qui était devenue la comtesse Edling : elle s’est          plainte à moi bien souvent (j’en demande bien pardon à ceux qui ont écrit le contraire)          d’un certain fonds de froideur ou de réserve qu’elle rencontrait désormais dans son          ancienne amie et qu’elle attribuait à la différence de communion. M<hi rend="sup">me</hi> Edling était restée de la communion grecque, et cela faisait glace, à la fin,          entre M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine et elle<note place="bottom" resp="author"> Ce passage a contrarié            les amis de M<hi rend="sup">me</hi>Swetchine qui avaient écrit le contraire ; on a            cherché à en infirmer l’exactitude, sans y parvenir. On a recouru pour cela à des            témoignages venus d’écrivains protestants. M. Charles Eynard, de Genève, qui dédiait            autrefois son livre de <title>Madame de Krüdner</title>à M. de Falloux et qui avait été            en correspondance suivie avec M<hi rend="sup">me</hi> Edling, a été interrogé, et            M. Ernest Naville, dans une Notice imprimée à Genève sur M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine (1863), a tiré de la correspondance de M<hi rend="sup">me</hi> Edling            avec M. C. Eynard deux passages qu’il aurait bien envie de m’opposer. Il résulte du            premier qu’en décembre 1839, M<hi rend="sup">m</hi> Edling reconnaît que M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine « <hi rend="i">dévie un peu pour elle de la ligne ni roide qu’elle              suit</hi> », et qu’en janvier 1840, elle se montre plus satisfaite. Ces deux passages            allégués prouvent donc l’exactitude même de notre dire ; mais naturellement, tous les            autres endroits de la correspondance que ces deux-ci supposent et où les plaintes de              M<hi rend="sup">me</hi> Edling doivent être articulées, ont été passés sous silence et            omis par M. Naville. Cet honorable écrivain qui, en publiant le <title>Journal</title>            intime de Maine de Biran, a pris sur lui de retrancher tous les passages relatifs à            M. Cousin et qui ne lui eussent pas été agréables, a incliné aussi, dans son            dépouillement des lettres manuscrites concernant M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine, à ne            choisir que ce qui convenait à sa thèse. A Genève comme à Paris on aime sans doute la            vérité, mais on l’arrange un peu.</note>. — Après quelque conversation que j’eus avec            M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine, au sujet du comte Joseph de Maistre, et où je lui dus          des communications précieuses, rentrant chez moi j’écrivais, entre autres notes, ces          quelques lignes que je lis encore (1837), et qui ne portent que sur le ton et la façon :              <quote>« M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine, si respectable et si supérieure, a, dans            le tour de l’esprit de l’expression, toute la subtilité du Bas-Empire, la stabilité            russe ou celle d’un archimandrite grec. »</quote></p><p>On s’est épuisé en louanges au sujet de son salon, et certes ce serait affaire à un          malotru de venir contester aux habitués d’un salon célèbre tous les agréments et les          avantages qu’ils y ont trouvés et qu’ils regrettent. Il faut pourtant que j’ose dire          pourquoi, à première vue, le centre d’influence de M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine ne          m’attirait pas.</p><p>Je suis resté bien classique, je l’avoue, en fait de salon. Un salon pour moi, c’est un          cercle présidé par une femme, vieille ou jeune, peu importe, et le mieux peut-être est          qu’elle ne soit pas trop jeune en effet ; car ainsi elle n’éteint pas ce qui l’entoure. On          y vient, on y revient avec plaisir ; on y cause de tout, on y cause en commun de certains          sujets qui intéressent tout le monde, et on le fait avec de légères discordances et          dissonances dans lesquelles une maîtresse habile de maison, comme un chef d’orchestre sans          archet et sans geste, maintient ou rétablit vite l’harmonie. Aucuns des grands sujets n’y          sont interdits, mais la liberté sur tous est entière, car si une fois la conclusion était          commandée, s’il y avait d’avance une orthodoxie politique ou religieuse, un <hi rend="i">Credo</hi> ou un <hi rend="i">veto</hi>, un <hi rend="i">nec plus ultra</hi>, c’en          serait fait de la libre et charmante variété de la parole, qui va comme elle peut et qui          trouve dans le feu de la contradiction ses plus vives saillies, son ivresse involontaire.          Quelques grands athlètes y viennent de temps en temps se mesurer dans des duels          ingénieux : ils entrent dans la lice, ils brillent, on écoute, on applaudit, et bientôt          chacun des habitués reprend, le fil de ses propres réflexions dans des <hi rend="i">à            parte</hi> suivis et qui, après les airs de bravoure, composent un fond de          bourdonnements plus doux. La pensée et l’esprit n’y sont jamais oubliés, mais le sentiment          aussi y a sa part, son intérêt et son jeu. Un salon où l’on ne peut suivre ou rejoindre la          femme qu’on préfère, la distraire d’un groupe qui l’environne, l’entretenir à l’ombre et à          demi-voix quelques instants, lui adresser une partie de la conversation plus générale où          l’on se surprend à briller et dont on est récompensé d’un regard, n’est pas un salon pour          moi : ne disparaissez jamais du salon français, soins animés et constants, vil désir de          plaire, grâces aimables de la France ! — Mais qu’est-ce si la personne qui préside au          salon malgré toute son indulgence, est une croyante ferme et fixe, rigide, qui n’a jamais          douté et qui s’en vante, qui vous prend et qui vous accepte pour les espérances que sa          charité lui fait concevoir de vous et du salut de votre âme ; qui maintient la          conversation sur des tons élevés, dans une sphère ingénieusement providentielle, mais dont          il vous est impossible (si vous étouffez) de sortirbrusquement sans faire éclat ?          — Qu’est-ce surtout, si derrière la porte, à deux pas de là, vous sentez un oratoire où la          pieuse femme est allée s’édifier et se prémunir avant de vous recevoir, et où elle          rentrera bientôt pour se réédifier encore ! — Que dis-je, un oratoire ? sachez que c’est          bien une chapelle, une chapelle consacrée où est exposé, au milieu d’un luminaire          éblouissant, le Saint des saints, le saint Sacrement que plusieurs des personnes présentes          vont aller adorer dès que minuit sonnera ; adorer même est trop peu dire, puisqu’à          decertaines solennités la sainte table est toute prête, qui les attend. — Oh ! ce n’est          pas là un salon ; les quelques jeunes femmes qui y passent, avant de se rendre au bal sous          l’aile de maris exemplaires, et qui viennent y recevoir comme une absolution provisoire          qui, plus tard, opérera, ne me font pas illusion : c’est un cercle religieux, une          succursale de l’église, — donnez-lui le nom que vous voudrez, — un vestibule du Paradis,            <quote>« une maison de charité à l’usage des gens du monde. »</quote> Salon français de          tous les temps, d’où me reviennent en souvenir tant d’Ombres riantes, tant de blondes          têtes et de fronts graves ou de fronts inspirés, passant tour à tour et mariant ensemble          tout ce qui est permis à l’humaine sagesse pour charmer les heures, enjouement, audace,          raison et folie, — je ne te reconnais plus !</p><p>Ce que je viens de dire de la chapelle de M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine aura étonné          et mérite explication. Rien n’est plus rare, en effet, que cette concession faite a un          particulier d’avoir chez soi le tabernacle avec l’hostie consacrée. Mais il est bon de          considérer que les conversions qui sont le plus en agréable odeur à Rome ne sont pas          celles des païens, ni celles des juifs, ni celles même des protestants et des hérétiques,          ce sont celles des <hi rend="i">schismatiques.</hi> Il semble apparemment plus difficile          et plus beau de revenir de près que de loin. M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine, une          schismatique convertie, se vit donc, en retour, l’objet de cette faveur ecclésiastique          singulière. Sa chapelle, placée sous la protection de Notre-Dame-Auxiliatrice, dont la          fête tombe le 24 mai, joue un grand rôle parmi les habitués de son monde. La littérature          encore n’a rien à faire là.</p><p>Si cependant, pour éclaircir ses idées, on veut absolument, parmi les salons connus,          chercher un terme de comparaison avec le salon de M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine, celui          de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier se présente naturellement à l’esprit. Ces deux dames          se connaissaient depuis nombre d’années. Voyageant en Italie en 1824, M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine avait rencontré M<hi rend="sup">me</hi> Récamier à Rome ; elle en          parlait dans une lettre à M<hi rend="sup">me</hi> de Montcalm avec beaucoup          d’impartialité :</p><quote><p>« Le duc de Laval est de tout, disait elle, M<hi rend="sup">me</hi> Récamier n’est de            rien et paraît préférer sincèrement la vie retirée. Je ne crois pas qu’elle ait visé à            l’effet ; et c’est heureux, sa beauté et sa célébrité étant sur leur déclin : les débris            nefont guère de sensation dans un pays de ruines. Il semble que, pour être attiré à            elle, il faut la connaître davantage, et après de si brillants succès rien assurément ne            saurait être plus flatteur que de compter presque autant d’amis qu’autrefois            d’adorateurs. Peut-être cependant, sans que je veuilleôter à son mérite, que <hi rend="i">si elle avait aimé une seule fois</hi>, leur nombre à tous en aurait été            considérablement diminué… »</p></quote><p>Quelques semaines après, une liaison était nouée entre elles, et M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine se mettait elle-même au ton de l’inévitable enchanteresse, elle          feignait même d’être sous le charme, lorsqu’elle lui envoyait de Naples tes cajolantes          paroles :</p><quote><p>« Je me suis sentie liée avant de songer à m’en défendre ; j’ai cédé à ce charme            pénétrant, indéfinissable, qui vous assujettit même ceux dont vous ne vous souciez pas.            Vous me manquez, comme si nous avions passé beaucoup de temps ensemble, comme si nous            avions beaucoup de souvenirs communs ; <hi rend="i">comment s’appauvrit-on à ce point de              ce qu’on ne possédait pas hier ? Ce serait inexplicable s’il n’y avait pas un peu              d’éternité dans certains moments</hi>… »</p></quote><p>C’est du spirituel le plus raffiné, et l’<hi rend="i">éternité</hi> elle-même n’est là          que pour servir à la coquetterie de l’esprit. — Leurs deux salons, leurs deux mondes plus          tard restèrent en bonne intelligence, mais de loin, sans risquer de se heurter ni de se          confondre ; ils ne se faisaient, en réalité, ni opposition ni concurrence. M. Ballanche,          le plus grave et le plus doux d’entre les familiers de l’Abbaye-au-Bois, était le messager          ordinaire qu’on dépêchait à la rue Saint-Dominique dans la <hi rend="i">prima sera</hi>,          et qui en rapportait des nouvelles ; il était le chargé de bonnes paroles et de petits          soins entre les deux puissances. Au fond il y avait bien à l’Abbaye quelque légère ironie          pour la science théologique de la rue Saint-Dominique et pour la connaissance approfondie          qu’on y avait des Pères et des Conciles. M. de Chateaubriand était trop le dieu présent et          régnant dans unlieu, pour qu’on ne trouvât pas étrange que M. de Maistre parût le premier          des grands écrivains modernes dans l’autre. Mais il n’y avait pas en cela de motif de          rivalité ; on mettait cette prédilection sur le compte de la Russie et de la          reconnaissance ; et la gloire de M. de Maistre, d’ailleurs, était encore chez nous à          l’état de paradoxe. Le salon de M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, infiniment plus facile,          plus agréable, se ressentait quelque peu du boudoir où avait trôné si longtemps la belle          Juliette ; un parfum d’élégance s’y respirait ; on devinait dès l’entrée, à de certains          arrangements discrets et à de certains demi-jours, la ci-devant jolie femme : chez l’autre          on sentait trop celle qui ne l’avait jamais été. La richesse du cadre jurait avec la          figure principale et avec de singuliers accompagnements d’humilité. Chez M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, on était tenu, pour tout tribut, à quelques mollesses de goût et à          quelques complaisances de jugement. Être du salon de M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine,          cela menait plus loin et tirait vraiment à conséquence : on entrait sous une sorte de          direction spirituelle, plus ou moins sensible. Chez M<hi rend="sup">me</hi> Récamier, on          était exposé tout au plus, par politesse et bonne grâce, après quelque matinée délicieuse          de lecture, à faire un article sur Chateaubriand ; chez M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine,          avec de l’assiduité, on pouvait être conduit un jour ou l’autre à un acte de foi et de          dévotion ; on courait risque d’être d’un sermon prié ou d’une abjuration, ou de quelque          agape mystérieuse à la chapelle.</p><p>Maintenant, il serait injuste de ne pas signaler, dans ce salon religieux de M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine, un moment d’animation inaccoutumée et même d’éclat, qui          tranche avec ce qu’il avait pu être auparavant. Ce fut en 1848 et dans les deux années qui          suivirent. J’ai dit que son salon s’était renouvelé et comme rajeuni ; elle avait compris          que <quote>« quand on est vieille, c’est encore aux vieux qu’on plaît le moins. »</quote>          Or, plusieurs des jeunes amis de M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine étaient de l’Assemblée,          prenaient une part active et brillante aux luttes de la Constituante et à ses          déterminations ; ils venaient là en sortant des séances et continuaient d’y agiter toutes          les questions qui semblaient alors pour la société des questions devie et de mort. Bacon a          remarqué que les temps les plus enclins à l’irréligion sont ceux de paix et de          tranquillité ; les révolutions au contraire, les grands coups de tonnerre en politique          ramènent les hommes au pied des autels. Le salon de M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine          trouva donc, au milieu de ce grand naufrage social, une sorte d’à-propos et de champ plus          librement ouvert au genre d’entretiens qu’on y affectionnait de préférence. Elle même, la          nobledame, aguerrie à toutes les vicissitudes par le christianisme, elle se montrait          calme, indulgente, ne s’exagérant en rien la portée des événements déjà si graves, rendant          justice à tout ce qui lui paraissait bon et méritoire chez les adversaires ou chez ceux          qu’elle eût été tentée la veille d’appeler de ce nom. La mère des pauvres n’était point          hostile au peuple. <quote>« Rien ne fait échapper à la colère, disait-elle vers ce temps à            une spirituelle amie, comme un profond sentiment de l’infirmité humaine. »</quote> Je ne          sais rien qui lui fasse plus d’honneur, dans tout ce que ses amis nous ont transmis          d’elle, que sa manière de sentir et de juger en ces années-là. Elle se montrait plus vraie          et plus franche de nature que le monde artificiel au milieu duquel elle était          encadrée.</p><p>Une autre circonstance de sa vie où elle paraît auniveau ou plutôt au-dessus de tous les          éloges, c’est, bien des années auparavant (1834), lorsqu’elle reçutbrusquement la nouvelle          du rappel de Paris et de l’exildu général Swetchine : l’empereur de Russie, par uncaprice          inexplicable de bon plaisir, l’ordonnait ainsi. Elle partit seule, alla plaider auprès du          czar la cause deson vieux mari, traversa le Nord par la saison la plusrigoureuse, et dans          un état de santé déplorable, sans un murmure, sans une plainte : une lettre d’elle,          admirable de sentiment (tome I, page 377), témoigne de ses dispositions morales, de sa          résignation au devoir, de sa soumission prête à se laisser conduire jusqu’aux dernières          conséquences : elle eût tout quitté, Paris et son monde, s’il l’avait fallu et si le czar          avait maintenu son arrêt, pour aller habiter dans quelque ville obscure de la Russie, à          côté du triste et taciturne exilé. De tels sentiments sont de l’ordre le plus respectable          et des plus faits pour honorer la nature humaine : sans eux qu’est la vie, même la plus          aimable ?</p><p>C’est sans doute en pensant à ce rude voyage et à cette campagne d’hiver que          M. de Falloux a cru pouvoir comparer M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine au célèbre général          Souvarof. Celui-ci avait coutume de dire : <quote>« Je hais la paresse ; j’ai toujours            dans ma tente un coq prêt à meréveiller, et, quand je veux dormir plus à mon aise, j’ôte            un de mes éperons. »</quote> — <quote>« Paroles souvent répétées en Russie, ajoute            M. de Falloux, et que M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine devait bientôt transporter de            l’héroïsme guerrier dans l’héroïsme chrétien. »</quote> — C’est égal, la comparaison          reste bizarre et excessive. M<hi rend="sup">me</hi> Swetchine, après tout, et si l’on          excepte cette pénible année 1834-1835, a mené, au sein de Paris, une existence heureuse,          conforme à ses goûts, à sa faiblesse de santé, à son ambition intellectuelle comme à son          activité vertueuse. Ce qu’elle disait à trente ans, elle put le répéter à soixante-dix :            <quote>« J’éprouve, j’inspire de la bienveillance ; mon besoin d’estime est satisfait ;            j’ai rencontré les êtres les plus distingués. »</quote></p><p>On me demande quel est mon avis sur ses œuvres : je le dirai avec toute l’attention et la          déférence dont je suis capable, mais un autre jour. La littérature-Swetchine, comme ces          substances chimiques très concentrées, ne peut se prendre qu’à petite ou qu’à moyenne          dose, et j’ai déjà dépassé effroyablement la mesure.</p></div></body>
</text>
</TEI>

