<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Questions d’art et de morale. par M. Victor de Laprade</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1863</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1861-09-16"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1861-09-16"><head>Questions d’art et de morale<lb/> par M. Victor de Laprade</head><head type="sub">De l’Académie française<note place="bottom" resp="author">Didier, quai des            Grands-Augustins, 35</note>.</head><dateline><docDate when="1861-09-16">Lundi 16 septembre 1861.</docDate></dateline><p><pb n="3"/>Il est loin le temps où, la critique française commençant à peine, l’abbé de          Saint-Réal déclarait qu’on ne devait critiquer par écrit que les morts, et qu’il fallaitse          borner à juger en conversation les vivants. Aujourd’hui on se juge tous indifféremment les          uns les autres, en public et par écrit, vivants, amis de la veille et confrères. Tâchons          du moins que ce soit avec équité et sincérité.</p><p>M. de Laprade, qui se présente cette fois en qualité de prosateur et de critique, et même          avec une pointe de polémiste, n’a été longtemps qu’un poète. Vivant à Lyon, où il habite          encore, il débuta vers 1841 par le poème <pb n="4"/>de <title>Psyché</title>, dans lequel          il essayait de rajeunir l’anciennefable, l’ancien mythe, et de l’approprier aux          destinéesnouvelles de l’humanité : il n’a peut-être jamais rienfait de mieux pour la          pureté du souffle et de l’accent. La forme, comme le fond, rappelait bien M. de Vignyou.          M. Ballanche, mais le poète, obéissant à sa naturedans cette imitation même, avait jeté          là, spontanément, la fleur de son âme. D’autres volumes ; d’autres recueils de vers          suivirent, <title>Odes et Poèmes</title>, <title>Poèmes évangéliques</title>,            <title>Symphonies</title>, <title>Idylles héroïques</title>, etc., toutes          inspirationsassez semblables sous des noms divers. Les beaux vers abondent, mais la          composition est absente, ou elle se dessine vaguement et ne se grave pas. Le poète sent la          nature, il aime à la chercher sur les sommets et s’applique à la rendre ou plutôt à          l’interpréter. Il célèbre en particulier le chêne avec une sorte de prédilection ; ce qui          a fait dire qu’il était le poète du chêne, qu’il avait le sentiment de cet arbre.            — <quote>« Est-ce que cet homme autrefois a été chêne ? »</quote> dirait Pythagore. — Le          fait est que M. de Laprade adressait au chêne sous lequel il était assis des déclarations          de sympathie, de fraternité ; il se faisait chêne par la pensée, comme Maurice de Guérin          s’était fait centaure ; il se plaisait à se sentir végéter en idée ; il disait à son          arbre :</p><quote><l>Pour ta sérénité, je t’aime entre nos frères.</l></quote><p>Qu’il me soit permis de remarquer qu’il y a un peu de parti pris dans cette manière de          sentir. Cette poésie, qui essayait de spiritualiser la nature, avait son excès tout comme          celle qui s’acharnait à la copier crûment et <pb n="5"/>à la décalquer à l’emporte-pièce.          Augustin Thierry, qui se faisait beaucoup lire, un jour qu’il entendait ces Stances au          chêne, arrêta son lecteur au vers que je viens de citer, et fit observer, en souriant de          son fin sourire d’aveugle, qu’il n’y avait pas de raison pour qu’on ne dît pas à une          citrouille :</p><quote><l>Pour ta rotondité, je t’aime entre nos sœurs.</l></quote><p>La parodie, indique bien le défaut. Le poète décompose trop les sentiments et en pousse          un à l’excès : c’est comme d’autres qui, dans l’école de la couleur, abusent d’un ton et          vont aussitôt à l’extrémité de la gamme. M. de Laprade, avec ses dons de poète noble et          qui ne veut rien proférer que de digne de Phébus, n’est jamais parvenu à passionner sa          poésie, à l’humaniser suffisamment ; il y a mêlé, je le sais, dans des dédicaces et des          épilogues, de purs et touchants sentiments de famille ; mais chez lui le cœur ne fait pas          foyer, les sens sont froids, le crime d’amour est trop absent. Aussi je m’explique qu’un          poète qui n’habitait pas volontiers les sommets humides et blanchâtres, un poète des          choses du sang et de la vie, Alfred de Musset, un jour que l’on discutait à l’Académie sur          les mérites d’un des recueils de M. de Laprade, se soit penché à mon oreille, et m’ait dit          avec impatience : <quote>« Est-ce que vous trouvez que c’est un poète, ça ? »</quote></p><p>Oui, aurais-je pu lui répondre, c’est un poète, bien qu’il vous ressemble si peu, ô          charmant et terrible Enfant du siècle ! il est poète, quoiqu’il n’ait pas la sainte          fureur, ni cet aiguillon de désir et d’ennui, qui a été <pb n="6"/>notre fureur à nous, le          besoin inassouvi de sentir ; bienqu’il n’ait pas eu la rage de courir tout d’abord à          toutesles fleurs et de mordre à tous les fruits ; — il l’est, bien qu’il ne fouille pas          avec acharnement dans son propre cœur pour y aiguiser la vie, et qu’il ne s’ouvre pas les          flancs (comme on l’a dit du pélican), pour y nourrir de son sang ses petits, les enfants          de ses rêves ; — il l’est, bien qu’il n’ait jamais été emporté à corps perdu sur le cheval          de Mazeppa, et qu’il n’ait jamais crié, au moment où le coursier sans frein changeait de          route : <quote>« J’irai peut-être trop loin dans ce sens-là comme dans l’autre, mais            n’importe, j’irai toujours. »</quote> — Il l’est, poète, bien qu’il n’ait jamais su          passer comme vous, en un instant, ô Chantre aimable de <title>Rolla</title> et de            <title>Namouna</title>, de la passion délirante à l’ironie moqueuse et légère ; il est,          dis-je, poète à sa manière, parce qu’il est élevé, recueilli, ami de la solitude et de la          nature, parce qu’il écoute l’écho des bois, la voix des monts <hi rend="i">agitateurs de            feuilles</hi>, et qu’il l’interprète avec dignité, avec largeur et harmonie, bien qu’à          la façon des oracles. Cela ne fait pas sans doute un poète très-varié, très-émouvant,          très-divertissant, mais c’est encore, et sous une de ses plus nobles formes, un poète.</p><p>Noblesse et sagesse ont été de tout temps au nombre des qualités académiques les plus          prisées. Aussi l’Académie a-t-elle distingué d’assez bonne heure M. de Laprade. Il          commença en 1853 à figurer et à être couronné dans le concours des prix-Montyon pour ses            <title>Poèmes évangéliques</title>, une idée fausse d’ailleurs, et qui consiste à          paraphraser l’Évangile en vers. Mais ce furent bientôt<pb n="7"/>ses            <title>Symphonies</title> qui obtinrent les plus éclatants éloges que l’Académie ait          jamais décernés à un poète non inscrit encore parmi ses membres (1856). Plusieurs causes,          indépendamment des mérites du livre, contribuèrent à ce succès inusité. L’Empereur avait          fondé un prix de 30,000 fr. pour l’œuvre ou la découverte que l’Institut jugerait la plus          propre à honorer le génie national. On avait à décerner ce prix pour la première fois ;          plusieurs académiciens soutenaient avec beaucoup de vivacité que la disposition, dans les          termes du décret, était inexécutable, qu’il n’y avait aucune comparaison possible à          établir entre des œuvres littéraires par exemple, et des découvertes de science ou          d’érudition. Cependant l’Académie des Sciences prétendait avoir une découverte digne de la          récompense proposée, dans les travaux de M. Fizeau sur la lumière. L’Académie française          n’avait pas d’œuvre à opposer, qu’elle estimât elle-même à la hauteur de la récompense ;          car il ne pouvait tomber dans l’esprit de personne que les <title>Symphonies</title> de          M. de Laprade pussent y atteindre ou y aspirer. Toutefois on fit semblant de croire          qu’elles auraient pu sérieusement concourir, et l’on se mit dès lors à les pousser et à          les louer un peu plus que de raison. Elleseurent les honneurs des prix-Montyon de cette          année, et obtinrent de la bouche du plus éloquent des académiciens<note resp="author">M. Villenain.</note> ces éloges délicats qui, même sobrement donnés, sont un à-compte          de gloire, et qui, cette fois, s’épanchèrent plus abondamment que de coutume. On <pb n="8"/>fit applaudir sous la coupole de l’Institut les vers que voici, et dans lesquels le          poète de plus en plus sage faisait comme abjuration de cette bien innocente erreur, de son          culte un peu druidique pour le chêne et pour les forêts :</p><quote><l>Fais tes adieux à la folle jeunesse ;</l><l>Cesse, ô rêveur abusé trop souvent,</l><l>De souhaiter que la feuille renaisse</l><l>Sur tes rameaux desséchés par le vent.</l><l>Ce doux feuillage obscurcissait ta route,</l><l>Son ombre aidait ton cœur à s’égarer ;</l><l>La feuille tombe, et sillonnant la voûte,</l><l>Un jour plus pur descend pour t’éclairer.</l><l>Oui ! si les bois, l’ombrage aimé du chêne,</l><l>Ont trop caché la lumière à mes yeux,<lb/>Soufflez, ô vents que Dieu sitôt            déchaîne,</l><l>Feuilles, tombez, laissez-moi voir les cieux.</l></quote><p>Le finale est bien ; quelque chose reste à désirer pour la parfaite justesse. Pour que le          souhait du poète fût tout à fait justifié, il faudrait qu’au moment où les feuilles          tombent, le ciel fût le plus clair, le plus serein ; mais c’est au contraire quand les          feuilles poussent et qu’elles sont le plus épaisses, que le ciel est le plus pur, le plus          éclatant, et, quand elles tombent, le ciel est gris, brumeux et rabaissé, un ciel d’hiver,          peu bon à voir. Ainsi le symbole n’est point parfaitement juste. Le poète, chez          M. de Laprade, rencontre rarement des symboles complets.</p><p>Après de tels éloges, décernés solennellement, et qui<pb n="9"/>ressemblaient à des          avances marquées, il n’y avait plus pour l’Académie qu’à élire M. de Laprade à la première          vacance : elle n’y manqua pas, et la mort d’Alfred de Musset fournit une triste et          prochaine occasion, avec l’à-propos du contraste. M. de Laprade, professeur de Faculté à          Lyon depuis plusieurs années, fut donc élu, sans que l’on songeât à faire une difficulté          de cette non-résidence à laquelle l’oblige sa chaire. Il eut l’honneur d’être le premier          académicien nommé dans ces conditions ; car jusqu’alors (à moins d’être évêque) tout          académicien était censé résider à Paris.</p><p>Le nouveau volume que vient de publier M. de Laprade, et où se trouve son discours de          réception, est un recueil de prose ; il se compose d’une douzaine de morceaux de diverse          provenance et dont plusieurs paraissent avoir été de premières leçons, des discours          d’ouverture de Faculté. Quelques-uns ont dû être accommodés, par quelque trait final qui          n’est pas toujours sans aigreur, au goût de la Revue catholique et royaliste sous couleur          libérale, <title>le Correspondant</title>, qui les a insérés. Je viens de lire de suite          tous ces morceaux, et ce n’a pas été, je l’avoue, sans effort et sans fatigue. Ce qui m’y          frappe avant tout et partout, c’est combien l’auteur, soit qu’il raisonne, soit qu’il          interroge l’histoire littéraire, ne comprend que sa propre manière d’être et sa propre          individualité ; par cela même il nous avertit qu’il n’est pas un critique. Tant pis pour          qui ne comprend dans l’art que ce qu’il peut faire ! il rétrécit à plaisir ses horizons.          C’est là une grande tentation et une périlleuse épreuve pour l’artiste<pb n="10"/>qui se          fait critique, s’il est artiste distingué mais incomplet. J’ai souvent pensé que le mieux          pour le critique qui voudrait se réserver le plus de largeur de vues, ce serait de n’avoir          aucune faculté d’artiste, de peur de porter ensuite dans ses divers jugements la secrète          prédilection d’un père et d’un auteur intéressé. Gœthe est le seul poète qui ait eu une          faculté poétique à l’appui de chacune de ses compréhensions et de ses intelligences de          critique, et qui ait pu dire à propos de tout ce qu’il juge en chaque genre :            <quote>« J’en ferai un parfait échantillon, si je le veux. »</quote> Quand on n’a qu’un          seul talent circonscrit et spécial, le plus sûr, dès qu’on devient critique, — critique de          profession et sur toutes sortes de sujets, — est d’oublier ce talent, de le mettre tout          bonnement dans sa poche, et de se dire que la nature est plus grande et plus variée          qu’elle ne l’a prouvé en nous créant. Artistes incomplets que nous sommes, ayons du moins          l’intelligence plus large que notre talent, que notre œuvre (ce chef-d’œuvre fût-il            <title>Psyché</title>). Que la sphère de l’art se mesure pour nous d’un autre compas que          la niche de notre statue. Ne bâtissons pas tout un édifice sur une seule colonne.          M. de Laprade a fait tout l’opposé de ce que je demande ici. Poète élevé, froid et sage,          il prend avec une sincérité, j’allais dire avec une fatuité naïve, son propre patron pour          le patron universel. Lui qui se croit si libre et si dégagé de la matière, il obéit à son          tempérament ; il l’estime le meilleur de tous, et il érige ce tempérament en règle          universelle et en théorie orthodoxe. C’est à faire sourire.</p><p><pb n="11"/>Ainsi dans chacun de ces morceaux, dans chacune de ces thèses où il disserte,          et où parfois il déclame, il faut voir comme il prêche pour son saint, comme il exagère le          spiritualisme dans la vie, comme il accuse le <hi rend="i">machinisme</hi> qui bien          souvent n’en peut mais, et le voit à tout bout de champ en travers de sa route, comme il          exagère le respect, la vénération, le sérieux, la crainte du rire ! Il a un goût marqué          pour l’époque sacerdotale rétrospective de l’art et de la poésie, non pas la véritable          époque primitive, que nul n’a vue ni ne connaît, mais cette époque rêvée après coup par          les Alexandrins et les Néo-platoniciens. Musée, Linus, Ballanche, tout cela ne fait qu’un          pour lui. C’est un poète orphique que M. de Laprade, et cette disposition l’avait même          conduit (dans un morceau qu’il n’a point recueilli, il est vrai) à voir le commencement de          la décadence poétique dans Homère. En revanche, il traite fort mal Horace ; il en parle de          haut, comme d’un sensuel et d’un sceptique. <quote>« L’élégant persiflage d’Horace            recouvre, dit-il, une indifférence complète pour le vrai bien et pour le vrai            mal. »</quote> — <quote>« Le poète s’en va, l’homme de lettres commence »</quote> à          dater d’Horace. C’est donc Horace qui consomme ce divorce de la religion et de la poésie,          cette décadence qu’avait si bien commencée Homère. Je force à peine l’expression. Je suis          dans le vrai du faible et du travers de M. de Laprade critique, dans le plein de sa          théorie favorite, en la dégageant des précautions de forme. Le fin mot de son histoire          littéraire est dans ce double point de départ et d’arrivée. L’homme de goût n’est pas son          fait. <quote>« L’homme de goût par excellence est</quote><pb n="12"/><quote>celui qui n’a jamais rien admiré. »</quote> C’est ce qu’il ose dire, il          en veut au <hi rend="i">goût</hi> de ce que son nom est emprunté au moins noble de tous          les sens ; il estime qu’il est ignoble pour l’homme de manger, et, en mangeant, de savoir          goûter. Il ne sent pas que c’est, au contraire, en vertu d’une analogie exquise que ce mot          de <hi rend="i">goût</hi> a prévalu chez nous sur celui de <hi rend="i">jugement</hi>. Le          jugement ! je sais des esprits qui l’ont très-bon, et qui, en même temps, manquent de          goût, parce que le goût exprime ce qu’il y a de plus fin et de plus instinctif dans le          plusconfusément délicat des organes. Mais, fi donc ! vous allez parler d’organes à          M. de Laprade ? Est-ce que les organes pour lui existent ? Il s’en passe. Il fait même le          procès à la musique comme à un art trop sensuel aussi. S’il fait tant de cas de la parole,          c’est qu’il ne se doute pas que c’est un phénomène physique, physiologique ; c’est qu’il          croit que les sons du langage sont faits d’une substance immatérielle. Il part de la <hi rend="i">notion absolue de l’être</hi> ; tel est pour lui le principe de l’art.            <quote>« Manifester ce que nous sentons de l’être absolu, de l’infini, de Dieu, le faire            connaître et sentir aux autres hommes, telle est dans sa généralité le but de            l’art. »</quote> Est-ce vrai ? est-ce faux ? je n’en sais rien : à cette hauteur, on n’a          que des nuages. Lui, comme la plupart de ceux qui se piquent de métaphysique, il se paye          de mots, il raisonne sur des termes spécieux, vides ou vagues. Il met le monde des idées          pures d’une part et celui des formes sensibles de l’autre ; il condescend à ce dernier          avec peine. Il admet des idées en l’air, sans forme : comprenne qui pourra ! Partout chez          lui domine la préoccupation d’une<pb n="13"/>fausse noblesse de l’homme, qui le stérilise,          le mutile, le met à la diète, au sein de l’immensité des choses, et l’empêche de se servir          de toutes les forces généreuses qu’il possède véritablement. — Mais c’est qu’il est pour          l’idéal, M. de Laprade ! et vous, on vous le dit depuis longtemps déjà, vous êtes un… quoi          donc ?… vous êtes un <hi rend="i">réaliste</hi>. (Les Français ont toujours eu de ces          sobriquets commodes à chaque mode nouvelle, et que chacun répète comme une injure en se          signant.)</p><p>Ô vous tous, amis de l’idéal, je ne me ferai pas de querelle avec vous ; j’accorde qu’il          y a un idéal ; mais, admettez aussi qu’il y en a un vrai et un faux ; et si jamais vous          rencontrez un idéal, ou soi-disant tel, froid, monotone, triste, incolore sous air de          noblesse, vaporeux, compassé, insipide, non pas brillant et varié comme le marbre, mais          blanc comme le plâtre, non pas puissant et chaud comme aux jours de la florissante Grèce,          quand le sang à flots de pourpre enflait les veines des demi-dieux et des héros, quand les          gouttes d’un sang ambrosien coulaient dans les veines même des déesses, mais pâle,          exsangue, mortifié comme en carême, s’interdisant les sources fécondes, vivant          d’abstractions pures, rhumatisant de la tête aux pieds, imprégné, imbibé d’ennui, oh !          n’allez pas vous y méprendre, c’est celui-là même qui a si longtemps glacé les muses          françaises, c’est celui qui les glacerait encore, c’est celui-là qu’il vous faut          éviter.</p><p>M. de Laprade ne réalise certainement pas cet idéal, et l’on trouverait même chez lui des          pages où il a l’air de le répudier ; mais il y fait songer, et c’est trop. Il<pb n="14"/>parle volontiers de Raphaël ! Oh ! que son idéal à lui n’y ressemble pas ! Mais Raphaël          lui-même n’est bon qu’une fois. Dès qu’on veut s’y fixer comme à un type unique, on          n’obtient qu’un beau harmonieux, uniforme, dont on reproduirait à profusion les copies de          plus en plus pâles. Et puis ce Raphaël, dont on parle trop vaguement, sait-on bien ce          qu’on fait quand on rattache à son génie l’idée de croyance ? Il faut rabattre de ces          théories que l’étude précise des faits ne confirme pas. Ce qu’on appelle naïveté dans          l’art a cessé de bien bonne heure et avant les beaux siècles. L’art, le bel art est plus          indépendant du fond des choses qu’on ne le dit : Phidias et Raphaël faisaient          admirablement les divinités et n’y croyaient plus.</p><p>Les thèses que soutient M. de Laprade sont semées d’assertions contestables,          déclamatoires. A un endroit, par exemple, il définit le <hi rend="i">génie</hi> et le          distingue du <hi rend="i">talent.</hi>Il prétend qu’entre eux il n’y a pas seulement          différence de degré, mais de nature ; c’est une pure question de mots, et qui dépend de ce          qu’on entend par l’un et l’autre de ces termes. Puis, s’exaltant sur ce mot de <hi rend="i">génie</hi> et y mêlant une idée mystique, il en vient à dire <quote>« qu’un            grand génie n’est guère autre chose pour celui qui le porte qu’un plus douloureux            fardeau ; — que toute grande mission emporte avec elle ici-bas la nécessité d’un            crucifiement. »</quote> Cela est bon à mettre en vers ; ce qui ne peut pas se dire, on          le chante. C’est un beau thème que l’infortune des grands poètes, et il suffit de quelques          noms illustres pour le justifier, quand le chantre ému qui s’en empare sait y répandre de          la chaleur <pb n="15"/>et de l’harmonie. Mais en prose, et comme vérité exacte, il y a          trop à répondre, il se présente trop de noms à opposer à d’autres noms. Raphaël, dont on          parlait tout à l’heure, n’a pas été crucifié, ni Michel-Ange non plus, ni Léonard de          Vinci, ni Virgile, ni l’Arioste, ni Pétrarque, ni Pindare dans l’antiquité, ni Sophocle,          malgré un petit procès de famille sur ses derniers jours, ni Racine, malgré son accident          final. Pour moi je concevrais au point de vue naturel et physiologique, qu’on soutînt la          thèse toute contraire : Un grand génie, pour celui qui le possède, est l’instrument d’une          grande joie. — Je prends cet exemple et j’en pourrais choisir maint autre chez          M. de Laprade. Ainsi, avocat outré des Lettres, et adversaire inexpérimenté des Sciences,          ildira : <quote>« L’ère des véritables savants semble terminée ; on ne fait, depuis            longtemps, qu’appliquer à l’industrie les grandes découvertes du passé. »</quote>          Pourquoi l’ère des véritables savants serait-elle terminée ? où a-t-il pris cela ? qu’il          regarde seulement autour de lui. Mais, à tout instant M. de Laprade pose un fait faux, et          il édifie là-dessus toute une théorie historique et morale.</p><p>Je sais qu’en somme l’ordre d’idées qu’il embrasse et qu’il soutient est celui qui date          de Platon et qui a partagé le vieux monde par opposition à la méthode d’observation, à          celle d’Aristote. Je croyais qu’on était sorti depuis longtemps de cette lutte, de ce          dualisme stérile, et que les modernes éclairés, depuis Galilée, Bacon et Descartes,          n’hésitaient plus. Mais enfin, mon principal reproche à M. de Laprade est de ne pas bien          défendre sa thèse, de la compromettre par des lieux communs, de vraies tirades qui sentent          l’école, ou par des sorties qui accusent un esprit exclusif et rempli de sa propre image.          Il s’est trahi surtout dans sa déclamation contre l’ironie ; car il n’en veut à aucun          prix, même de la plus légère, de la plus fine. C’est jouer de malheur, quand on admire si          fort Platon, que de le dédoubler pour laisser de côté la charmante ironie de Socrate.</p><p>Un écrivain de beaucoup d’esprit, un jeune maître en ironie, a pris en main la défense de          cette faculté déliée, de cette arme qui est la sienne, en rendant compte du livre de            M. de Laprade<note place="bottom" resp="author"><title>Journal des Débats</title> du 26 juillet 1861,            article de M. Prévost-Paradol.</note> ; il a très-bien montré qu’avoir au plus haut          degré le sentiment du ridicule et de la sottise, ce n’était point nécessairement n’être          sensible qu’au mal. Plus, au contraire, on a une idée délicate et fine du bien et du          mieux, plus il est naturel qu’on ait l’ironie prompte et vive, parce qu’on est blessé à          chaque pas. <quote>« L’homme de goût, disait Rivarol, a reçu vingt blessures avant d’en            faire une. »</quote> Quant à M. de Laprade, qui n’aime pas les gens de goût, sa plus          grande peur est du côté de la raillerie ; il lui assigne une origine mystique,          diabolique : <quote>« Le doute et la raillerie, dit-il, sont aussi anciens sur la terre            que les premières paroles du serpent. »</quote> Il trace de l’ironie une histoire          emphatique et qui n’est pas gaie du tout. Socrate et Aristophane sont en Grèce les deux          fondateurs du genre, et ils ont été aux prises : <quote>«  Merveilleux exemple, s’écrie            M. de Laprade, de la vraie destination de l’ironie et de toutes les œuvres qui s’y            rattachent ! Dans cette sphère, <pb n="17"/>les hommes et les choses sont destinés à            s’entre-tuer. La critique de Socrate a tué le vieux paganisme d’Aristophane ; la comédie            d’Aristophane a tué Socrate. »</quote> Ce sont de pures phrases. Quand il arrive à          Voltaire, <quote>« auquel l’histoire de l’ironie s’arrête, car on a atteint le            sommet »</quote>, vous jugez s’il énumère de nouveaux meurtres. Il parle de Jeanne          d’Arc, de <hi rend="i">la Pucelle</hi>, un tort de Voltaire assurément, mais qu’à la fin          on exagère avec trop d’enflure. En parlant sur ce ton de Jeanne d’Arc, savez-vous qu’ils          redeviennent ennuyeux comme Chapelain ? La comédie, même la plus franche, n’est pas          épargnée par M. de Laprade. <hi rend="i">Corrige-t-elle en riant</hi> ? Il se pose          gravement cette question : <quote>« Examinons, dit-il, cette idée du haut de la morale et            de l’histoire. Les belles époques de la comédie ont-elles été suivies d’améliorations            dans les mœurs ? »</quote> Mais ne pourrait-on pas se poser exactement la même question          pour le sermon ? L’âge des plus beaux sermons, je vous le demande, a-t-il donc été suivi          d’une si grande amélioration dans les mœurs ? Bourdaloue a-t-il été plus heureux que          Molière ? Encore pourrait-on raisonnablement soutenir que Molière a plus réussi à corriger          les ridicules que Bourdaloue les vices.</p><p>M. de Laprade n’est donc pas très-fier de Molière : <quote>« Molière, dit-il, n’a pas de            rivaux. Nos vaudevillistes modernes n’en ont pas dans leur genre. Ce n’est pas avec une            grande fierté que nous le constatons, mais c’est là un fait irrécusable. »</quote> Il          supporte Molière comme il supporte M. Scribe. On ne sait pourquoi il fait grâce en un          endroit à Montaigne, lequel pourtant a dit en son <pb n="18"/>joli langage : <quote>« Et            moi, je suis de ceux qui tiennent que la poésie ne rit point ailleurs comme elle fait en            un sujet folâtre et déréglé. »</quote> M. de Laprade prend même le soin de rassurer les          chrétiens, les âmes religieuses, contre l’ironie de Montaigne. C’est bien honnête à          lui.</p><p>Le plus clair, en définitive, c’est que M. de Laprade a peur qu’on ne rie, qu’on ne          plaisante, qu’<hi rend="i">on ne crée de nouveaux fils à Voltaire</hi>. Est-ce le poète          solennel, est-ce un reste de provincial en lui qui est sur ses gardes, qui est          susceptible, qui craint qu’en badinant on ne porte atteinte à sa considération, à sa          dignité ? Il ne faut, en tout cas, chercher dans ce fade volume aucune trace d’enjouement          ni de sel ; il n’y a pas le plus petit mot pour rire, pas le plus petit grain de Voltaire.          Adorateur et sectateur idolâtre de la noble poésie, l’auteur, on le sent, n’aime pas les          Lettres dans leur charmante variété et dans leur imprévu perpétuel.</p><p>Il a aussi attaqué, dans une dissertation à part, l’industrie et ses prodiges modernes          comme mortels à la poésie. C’est toute une croisade : on se demande à quel propos, et          contre qui elle est dirigée : car l’industrie moderne, tout occupée à se développer, à          conquérir le monde et à régner sur notre planète, ne pense guère pour le moment à se          traduire en poésie. Je crois me rappeler pourtant qu’un homme de verve et d’ardeur,          M. Maxime du Camp, a fait un jour une levée de boucliers en faveur de la poésie des          machines ; mais il a passé depuis à d’autres idées plus chevaleresques. Quoi qu’il en          soit, M. de Laprade a pris la thèse au sérieux, et il s’est attaché à prouver          méthodiquement <pb n="19"/>que les machines ne sont pas poétiques ni conformes à l’idée          primordiale du beau. Un moulin à vent est-il plus poétique qu’une locomotive ? Grave          question. Ceux qui aiment ces sortes de considérations dites esthétiques, et qui croient          que le lis est beau pour <hi rend="i">huit</hi>raisons et non pour neuf<note resp="author">Voir dans le traité de <title>la Science du Beau</title>, par M. Charles Lévêque            (1861), au tome 1<hi rend="sup">er</hi>, page 54. C’est ingénieux, mais bien artificiel            et bien subtil. Je parle selon mon sens grossier.</note>, ceux-là pourront trouver que          les <hi rend="i">cinq</hi> raisons alléguées par M. de Laprade contre les machines sont          assez ingénieuses. Quant à la poésie véritable, qui ne consiste pas uniquement dans la          description des formes, elle saura naître des merveilles de ce monde moderne, elle saura          s’en accommoder ou même s’en inspirer, si d’aventure elle rencontre uneâme et un talent          faits à sa mesure et d’un tour nouveau : c’est le secret de l’originalité. Il n’appartient          à la critique ni de la deviner, ni de l’interdire.</p><p>Les derniers écrits de M. de Laprade sont donc empreints d’une certaine hostilité          générale contre le développement de la société moderne ; il y perce même desaccents d’un          aigreur particulière encore plus marquée. Dans une édition de ses <title>Poèmes            évangéliques</title>, publiée l’année dernière, il a ajouté une préface qui se termine          par une conclusion très-peu évangélique, où, à propos du matérialisme croissant et de          l’abaissement des intelligences (ne serait-il pas temps de trouver un autre refrain ?), il          croit devoir protester à son tour contre le <hi rend="i">calme étouffant</hi> des          dictatures. Le volume dont nous parlons aujourd’hui ne se termine pas non plus sans une            <pb n="20"/>pointe de dénigrement politique. Il y est même fait des allusions contre          l’École normale et ce qui en sort, mais assez gauches et assez obscures ; il est juste que          M. de Laprade, quand il essaye de manier l’ironie, n’y réussisse pas. J’ai pris moi-même          la part qui me revient de ces allusions timidement désobligeantes, et j’y ai acquis (ce          que je ne recherche ni ne fuis jamais) le droit de dire, même à un confrère, la vérité.          Mais en conscience, je ne savais pas M. de Laprade si étouffé ni si comprimé dans sa voix          et dans ses pensées ; je ne le savais pas si mal apparenté avec le régime actuel<note resp="author">M. de Laprade est beau-frère de M. de Parieu, vice-président du Conseil            d’État.</note>.</p><p>Au reste, quand le plus froid même et le plus sage est une fois piqué de cette mouche          qu’on appelle l’esprit de parti et de coterie, il peut commettre des fautes          d’entraînement. M. de Laprade en a commis une de ce genre, lorsque dans une poésie assez          récente (<title>Correspondant</title> du 25 janvier 1861) il s’est étonné et indigné de ce          que l’Italie une et libre avait voté une statue à la mâle et patriotique figure de          Machiavel. M. de Laprade ne comprend pas plus cela qu’il ne comprendrait sans doute que          l’Allemagne saluât son Luther. C’est dans les mêmes vers où il propose (ou peu s’en          faut !) de décerner une épée de connétable à Lamoricière, qu’il insulte au grand italien          Machiavel. Tout cela se tient et s’enchaîne. Politique Lamartinien, retournez rêver dans          vos bois.</p><p>Ma conclusion sera courte et je la donne nettement : M. de Laprade est un poète          distingué, dont la lyre a <pb n="21"/>deux ou trois cordes. Le volume de prose qu’il vient          de publier n’indique pas qu’il y ait en lui l’étoffe d’un critique : tout au          contraire.</p><salute>(J’ai exercé, en écrivant cet article, un droit de critique : M. de Laprade avait,          le premier, appelé la riposte par des attaques sourdes. J’ai dit tout net, et une fois          pour toutes, ce que j’avais sur le cœur. Ai-je besoin d’ajouter que je suis resté          entièrement et absolument étranger à tout ce qui a suivi ?)</salute></div></body>
</text>
</TEI>

