<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Mélanges religieux, historiques, politiques et littéraires – par M. Louis Veuillot.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1863</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1861-09-30"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1861-09-30"><head>Mélanges religieux,<lb/> historiques, politiques et littéraires<lb/> par            M. Louis Veuillot<note place="bottom" resp="author">Douze volumes in-8°, en deux séries, chez Gaume            frères, rue Cassette, 4, et Louis Vivès, rue Delambre, 5.</note>.</head><head type="sub">Çà et là, par le même<note place="bottom" resp="author">Deux volumes in-18, 4<hi rend="sup">e</hi> édition, 1860.</note>.</head><dateline><docDate when="1861-09-30">Lundi 30 septembre 1861</docDate></dateline><epigraph><p>« C’était le point attaqué, et j’aime la lutte. »<lb/>VEUILLOT, <hi rend="i">L’Honnête              Femme</hi>.</p></epigraph><p><pb n="44"/>Voilà un bien gros morceau. Je ne les crains pas autant que quelques-uns le          pensent, mais le moment pour moi de mordre à celui-ci n’était pas venu. Quand je dis que          le moment me paraît venu aujourd’hui, que l’on me comprenne bien ; ce n’est point parce          que M. Veuillot est hors de la lice, que je crois devoir en profiter. D’ailleurs, des          écrivains comme lui ne sont jamais <pb n="45"/>désarmés. Mais il y a un peu de silence          autour de lui, et ce silence est favorable à l’étude que je désire faire de ses œuvres et          de son talent.</p><p>Je ne suis point, et tant s’en faut, un adhérent ; je ne suis pas ou je voudrais être le          moins possible un adversaire : je ne suis que cette chose qu’il méprise tant et qu’il          traite si à la légère, un littérateur, de ceux qui se sentent attirés vers l’esprit et le          talent partout où ils les rencontrent, fût-ce dans le plus grand mélange. Il m’a reproché          un jour de m’être occupé de Rabelais, de qui La Bruyère a dit que c’est tantôt <quote>« le            charme de la canaille », et tantôt « le mets des plus délicats. »</quote> Je viens à lui          au même titre, comme à un grand satirique et railleur, quoiqu’au fond je le trouve souvent          moins raisonnable que Rabelais.</p><p>Un des hommes envers qui M. Veuillot s’est montré le plus injuste, M. de Rémusat, me          disait un jour, à propos de l’élection de l’abbé Lacordaire à l’Académie, sur laquelle je          le poussais : <quote>« Que voulez-vous ? j’ai un si grand faible pour le talent qu’il            n’est pas jusqu’à ce diable de Veuillot à qui je ne pourrais m’empêcher, je crois bien,            de donner ma voix s’il se présentait. »</quote> Voilà le vrai littérateur, libre          d’esprit, comme je voudrais être.</p><quote><l>Des dieux que nous servons connais la différence !</l></quote><p>Mais j’oubliais que M. Veuillot a dit qu’une citation de Voltaire <quote>« se place tout            naturellement dans la bouche des sots. »</quote></p><p>— Et puis, je plaisante ; car, lui-même, dans les <pb n="46"/>courts instants où il n’a          voulu être que littérateur, je l’ai trouvé, pour mon compte, très-indulgent.</p><p>La meilleure manière d’arriver à être juste pour M. Veuillot, est de se le bien          expliquer. Il est enfant du peuple, fils d’honnêtes gens, de gens de peine et de travail.          Élevé au hasard, mis pour toute école à <hi rend="i">la mutuelle</hi>, puis petit clerc          d’avoué, il s’est formé lui seul ; il a dû faire lui-même son éducation, acquérir sans          maître sa littérature : il a commencé d’écrire avant de commencer à étudier. Il avait          dix-sept ans en 1830, quand la Révolution de Juillet éclata et quand le gouvernement du          juste-milieu essaya de se fonder. On eut bientôt besoin de plumes et de défenseurs ; on en          prit jusque parmi les enfants. M. Veuillot fut du nombre. On a vu, depuis, la République          prendre ses défenseurs, à son tour, jusque parmi les enfants et organiser les <hi rend="i">mobiles.</hi>Le lendemain de la victoire, une femme de la haute société et de beaucoup          d’esprit disait à M. de Molènes : <quote>« C’est fort heureux, monsieur, que vos <hi rend="i">petits monstres</hi> n’aient pas tourné. »</quote> Cela tint à peu de chose,          en effet. De même pour M. Veuillot, qui fut d’abord un des <hi rend="i">mobiles</hi> du          gouvernement de Juillet, un des enfants terribles qu’il enrôla : <quote>« Sans aucune            préparation, dit-il, je devins journaliste. Je me trouvai de la Résistance ; j’aurais            été tout aussi volontiers du Mouvement, et même plus volontiers. »</quote> Il méprisait          en effet la bourgeoisie, tout en défendant l’ordre public ; il avait en pitié le <hi rend="i">pays légal</hi> tout en le servant. On l’envoya rédiger des journaux en          province, à Rouen, à Périgueux ; il s’y fit la main, il s’y forma l’esprit, il y connut          les hommes,<pb n="47"/>et conçut d’emblée fort peu d’estime pour l’espèce en général, sauf          un petit nombre d’exceptions. Il eut notamment la fortune de connaître à Périgueux le          général Bugeaud, qu’il devait retrouver plus tard, et dont le rude et mâle bon sens, plus          probe que délicat, lui imprima un pli.</p><p>Il éprouva tout d’abord pour ce guerrier, alors très-impopulaire, un sentiment qu’il ne          prodiguait pas, lerespect ; et, dans la suite, engagé au plus fort des luttes, on l’a          entendu dire : <quote>« Il y a deux hommes dont je ne dirai jamais de mal, le maréchal            Bugeaud et M. Guizot. »</quote> Et il tint parole, exactement pour l’un, à très-peu près          pour l’autre.</p><p>A cette date où nous sommes, il n’avait rien, ou bien peu de chose, du chrétien encore ;          c’est dans un voyage à Rome, où il était allé avec un de ses amis par simple curiosité,          qu’il se convertit. Il avait vingt-cinq ans. Il a raconté ce moment décisif de sa vie          d’une manière touchante, et que nul n’a droit de ne pas croire sincère. M. Veuillot, pour          un tel acte accompli dans le secret de la conscience, n’a besoin d’aucun garant, et il a          donné, ce me semble, assez de gages publics et fait assez de sacrifices à sa cause pour          que personne ne mette en doute sa sincérité quand il dit : <hi rend="i">Je crois</hi>.          Mais il y a un côté en lui que je me flatte de comprendre mieux que la plupart de ses          adversaires ; c’est ce côté-là, et j’yinsiste. Moi aussi j’ai visité Rome vers ce même          temps, une année après M. Veuillot, et, me rappelant mes impressions d’alors, je conçois          les siennes. Dans cette Rome encore paisible, telle que je la vis trop rapidement <pb n="48"/>au passage, entre le Colisée et le Vatican, chaque âme, disposée à une dévotion,          la développait à son aise, démesurément et sans que rien y fît obstacle. C’était le séjour          le plus commode à une idée unique, à un culte de l’imagination ou du cœur, et j’en avais          sous les yeux trois ou quatre existant ensemble, d’un ordre tout différent. Je voyais à          l’école de France M. Ingres, dévot à l’antique et à Raphaël, et qui frémissait          d’enthousiasme à ce seul nom. Le même jour j’avais vu le sculpteur Fogelberg, ce Suédois          tout grec, dont l’œil se mouillait de larmes en nous montrant l’Apollon au Vatican et les          contours lointains des paysages d’Albano. Le lendemain, c’était la princesse Zénaïde          Wolkonski, toute catholique et propagandiste, toute chrétienne comme l’autre était tout          païen, ayant à raconter des œuvres merveilleuses, couronnées de bénédictions          surnaturelles : était-ce l’âge d’or des trois premiers siècles de l’Église qui          recommençait ? Je voyais aussi un vieux général polonais dévot aux chapelets et aux          médailles dont il avait éprouvé et dont il préconisait maint effet ; à deux pas de là, le          peintre Overbeck, dans son atelier, dévot à l’art pur chrétien. Que de dévotions          différentes et toutes sincères ! Et chacun d’eux s’étonnait qu’on n’habitât point Rome à          jamais quand on y avait une fois touché ; chacun, dans cette masse de monuments et          deruines, se creusait sa Rome à lui, sa catacombe, ne voyait qu’elle, et n’était troublé          par rien alentour dans ce grand silence. C’était juste le contraire de Paris, où l’on est          percé à jour en tous sens et à chaque heure par l’idée du voisin ou du passant.</p><p><pb n="49"/>M. Veuillot fut touché d’un certain aspect de cette Rome multiple, de          l’aspect à la fois grandiose et mystique ; mais il ne fut pas touché en simple artiste et          amateur, qui sent et qui passe. Âme robuste, entière, non usée de père en fils par          l’élégance et la politesse des salons, intelligence brusque et absolue, non assouplie par          la critique, non rompue aux systèmes, d’une sensibilité profonde et d’un grand besoin de          tendresse au milieu de certaines grossièretés de nature, il fut atteint et renversé en          même temps, retourné tout d’une pièce ; le fier Sicambre s’agenouilla : il se fit du même          coup chrétien, catholique, ultramontain. Il ne faut pas oublier, en le jugeant, cette          circonstance qu’il n’a pas sucé le christianisme peu à peu, à diverses reprises et dès          l’enfance. Violent néophyte, catéchumène intrépide, il a embrassé le christianisme et          toutes les religions romaines d’un seul coup, sans le moindre petit préservatif ou          correctif à la française. Il revint de là en soldat de la foi et en missionnaire, décidé à          propager et à enfoncer la vérité, coûte que coûte, parmi les infidèles, parmi les fils de          Voltaire. M. de Montalembert guerroyait presque seul alors pour cette même cause. Voilà          une recrue plébéienne qui lui arrivait, sur laquelle il ne comptait pas : un Cadoudal à          côté du La Rochejaquelein.</p><p>M. Veuillot ne tarda pas à renoncer aux journaux du gouvernement à la tête desquels son          talent, apprécié déjà, l’allait placer ; il entra dans les journaux religieux (1842) et          bientôt devint à <title>l’Univers</title> le rédacteur principal et le seul en vue, le          champion qui, pendant près<pb n="50"/>de dix-huit ans, porta le poids des discussions, des          attaques et des colères.</p><p>Il avait publié auparavant ses impressions de voyageà Rome et en Italie, sous le titre de            <title>Rome et Lorette</title>(il ya de belles choses), et, plus anciennement encore,          unvoyage en Suisse (1839), ou plutôt <title>les Pèlerinages de Suisse</title> ; car tout          prend un caractère religieux sous laplume de M. Veuillot. Il commence ce pèlerinage, qui          asurtout pour objet la Suisse catholique, par une diatribe violente contre Genève, où l’on          célébrait, quand il ypassa, l’inauguration de la statue de Jean-Jacques, un sujet tout          trouvé d’anathème : <quote>« Tristes fêtes dont nous n’osons plus rire, s’écrie l’auteur,            quand nous songeons qu’il est une autre vie et que probablement ce malheureux Rousseau,            mort dans l’hérésie, sans sacrements et, selon toute apparence, sans repentir, a plus            affaire à la justice de Dieu qu’à sa clémence… »</quote> Je laisserais ce passage et le          mettrais sur le compte de la jeunesse, si les mêmes sentiments d’exécration ne revenaient          sans cesse sous la plume de l’auteur ; si, dans ces volumes de <title>Çà et Là</title> où          il y a de charmants paysages et de beaux vers pleins de sensibilité, je ne voyais, lors          d’une nouvelle visite à Genève (chapitre <title>Du Mariage et de Chamounix</title>), la          même répétition d’injures contre la statue et les mêmes invectives contre les Genevois en          masse. J’admets qu’on les aime modérément ; mais pourquoi, chaque fois que l’on passe chez          eux, commencer par les insulter ? Pourquoi, dans ce même <title>Çà et Là</title> (car je          ne m’astreins pas à l’ordre chronologique), à propos d’une visite et d’un séjour en          Alsace, courir sus aux<pb n="51"/>Juifs en masse, aux Luthériens, aux Piétistes ou non          Piétistes, aux humbles pasteurs de ces contrées : <quote>« On rencontre par la campagne,            dit l’auteur, des charretées de personnages, hommes et femmes, vêtus de noir, avec un            certain air d’honnêteté douceâtre et de santé blafarde. Ce sont des pasteurs qui            promènent leurs épouses, leurs enfants ou leurs fiancées : ils n’ont guère autre chose à            faire. »</quote> Notez qu’ici ce ne sont pas les nécessités de la polémique qui          commandent, c’est pur zèle et train habituel d’esprit. Ces moqueries lui sortent          d’abondance de cœur et se versent sur des classes entières, qui ont leurs infirmités sans          doute et leurs ridicules, mais qui pourraient le rendre à la communion adverse. Et que          dirait alors M. Veuillot ?</p><p>C’est ici que ma querelle sérieuse avec lui commence, et qu’avant de louer l’écrivain,          l’excellent prosateur, et d’admirer le peintre vigoureux de la réalité, j’ai besoin          absolument de m’expliquer sur le fond des choses, de marquer mes réserves ; car tout ce          qui n’est pas croyant et convaincu à sa manière, gallicans, protestants, à plus forte          raison déistes, naturistes ou <hi rend="i">panthéistes</hi>, comme on dit, tout y passe ;          il les raille, il les crible d’épigrammes flétrissantes (car il a la touche          flétrissante) ; il les traite même, en ses heures d’indignation, comme des espèces de          malfaiteurs publics. Quand il s’y met, c’est tout un carnage.</p><p>Je ne fais pas ici de théologie, je ne fais que de la littérature ; mais enfin          M. Veuillot nous croit-il donc si frivoles, parce que nous ne prêchons pas ? Il parle de          vérité ; mais est-ce qu’il se figure que parce que nous sommes polis et que nous nous          exprimons sur certains grands sujets d’un air de doute et de défiance pour nos propres          opinions, nous ne croyons pas aussi à la vérité ?</p><p>Au reste gardons-nous bien des professions de foi ; restons dans notre rôle d’observateur          qui veut être exact : je vais seulement faire deux ou trois suppositions qui n’en sont          pas, mais qui sont des cas en effet existants. — Quoi ! parce qu’un homme de bon esprit,          étudiant les sciences, méditant sur les faits naturels, sur les lois qui les régissent,          sur les origines mystérieuses et les transformations qui s’y opèrent, ne peut arriver à          concevoir l’idée de Création proprement dite, et qu’il accepte plus volontiers l’idée          d’une succession continue, avant comme après, pendant un temps infini, — cet homme qui, en          raison de cette conception qui lui paraît la plus probable, ne peut avoir les mêmes idées          que vous sur la Genèse et l’origine du monde ; — vous qui n’avez nulle idée des sciences          proprement dites ni de leurs méthodes, ni de leurs résultats, ni de leur progrès continuel          et croissant, vous l’insulterez pour ce fait seul, — lui qui est d’ailleurs un savant de          mérite, un honnête homme, un sage !</p><p>Ou bien encore : — C’est un autre homme, un philosophe, cette fois, plutôt qu’un          naturaliste, c’est un homme qui a médité plus abstraitement sur les causes et les effets,          sur les lois de l’esprit humain. Cet homme admet bien, comme vous, l’idée générale de          Création, et même il ne saurait concevoir l’idée contraire, celle d’une succession          continue à l’infini ; mais <pb n="53"/>après cette idée de Création il s’arrête, il ne          peut concevoir ni admettre que l’Intelligence et la Puissance infinie se soit, à un          certain jour, incorporée, incarnée dans une forme humaine ; il respecte, d’ailleurs, au          plus haut degré, à titre de sage et de modèle moral sublime, Celui que vous saluez d’un          nom plus divin ; — et cet homme, parce qu’il ne peut absolument (à moins de se faire          hypocrite) admettre votre idée à vous, avec toutes ses conséquences, vous          l’insulterez !</p><p>Quoi encore ? — Cet autre homme, lui, est chrétien ; il admet la divinité, une émanation          plus ou moins directe de la divinité, une inspiration d’en haut dans la vie, dans les          actes et les paroles du Christ : mais il se permet de rechercher quels ont été au vrai ces          actes et ces paroles ; il étudie les témoignages écrits, les textes ; il les compare, il          les critique, et il arrive par là à une foi chrétienne, mais non catholique comme la          vôtre : homme pur d’ailleurs, de mœurs sévères, de paroles exemplaires : et cet homme-là,          parce qu’il ne peut en conscience arriver à penser comme vous sur un certain arrangement,          une certaine ordonnance, magnifique d’ailleurs et grandiose, qui s’est dessinée surtout          depuis le v<hi rend="sup">e</hi> siècle, vous l’insulterez, vous l’appellerez à première          vue <hi rend="i">blafard en redingote marron</hi> !</p><p>Mais je vais plus loin et je ne suis pas au bout : — Cet homme, — un autre homme encore,          — est arrivé à admettre, à comprendre, à croire non-seulement la Création, non-seulement          l’idée d’une Puissance et d’une Intelligence pure, distincte du monde, non-seulement          l’incarnation de cette Intelligence ici-bas dans un homme divin, dans l’Homme-Dieu ; mais          il admet encore la tradition telle qu’elle s’est établie depuis le Calvaire jusqu’aux          derniers des Apôtres, jusqu’aux Pères et aux pontifes qui ont succédé ; il tient, sans en          rien lâcher, tout le gros de la chaîne ; il est catholique enfin, mais il l’est comme          l’étaient beaucoup de nos pères, avec certaines réserves de bon sens et de nationalité, en          distinguant la politique et le temporel du spirituel, en ne passant pas à tout propos les          monts pour aller à Rome prendre un mot d’ordre qui n’en peut venir, selon lui, que sous de          certaines conditions régulières, moyennant de certaines garanties ; et ce catholique, qui          n’est pas du tout un janséniste, qui n’est pas même nécessairement un gallican, qui se          contente de ne pas donner dans des nouveautés hasardées, dans des congrégations de          formation toute récente, dans des résurrections d’ordres qui lui paraissent          compromettantes ; — ce catholique-là, parce qu’il ne l’est pas exactement comme vous et à          votre mode, vous l’insulterez encore !</p><p>C’est trop, et votre confesseur (je ne me permettrais jamais de m’immiscer dans ces          choses, si vous n’étiez tout le premier à nous en parler), — votre confesseur lui-même          vous l’a dit : <quote>« Vous êtes trop vif, trop aisément irrité. »</quote> Mais ce serait          à vous de vous le dire. Autrement, vous vous exposez à ce qu’on vous accuse, comme on l’a          fait, d’être encore moins un cœur et un esprit qui se soucie de la vérité, qu’un          tempérament quise satisfait, un talent puissant et à jeun qui cherchepartout sa pâture. Le          Quirinal et le Vatican ne semblent <pb n="55"/>alors être pour vous, en effet, que des          positions plus commodes, du haut desquelles vous canonnez et balayez à plaisir le pauvre          monde.</p><p>Je sais bien que, dans la plupart des cas, vous n’avez attaqué ces catégories de <hi rend="i">libres penseurs</hi>, comme vous les appelez indistinctement et comme          quelques-uns d’entre eux s’intitulent, que quand ils arboraient eux-mêmes leur drapeau et          qu’ils ouvraient le feu. C’était guerre contre guerre. Comme dans les luttes à mort des          Montagnards et des Girondins, on laissait assez en paix les gens de la Plaine, ceux qui ne          soufflaient mot. — Pas toujours cependant, et plus d’un qui se tenait à l’écart y          attrapait son éclaboussure.</p><p>J’en viens vite aux parties où j’ai à louer. Il y a dans <title>Çà et Là</title>, à la          fin du second volume, une <title>Confession littéraire</title>, et dans <title>Rome et            Lorette</title>, un chapitre ou discours<title>du Travail littéraire</title>, dans          lesquels M. Veuillot nous donne ses jugements sur les ouvrages d’esprit et sur les          auteurs. Il nous livre là le secret de sa rhétorique tant naturelle qu’artificielle, telle          qu’il se la fit à lui-même un peu avant le voyage de Rome et après. Jusqu’à vingt-quatre          ans, il n’avait lu avec plaisir, nous dit-il, que les écrivains du jour, Michelet, Janin,          Mme Sand, etc., et il les admirait ou les goûtait assez confusément. Le premier livre qui          le tira de ce pêle-mêle, en lui donnant un terme de comparaison, et qui l’initia à la          littérature classique, ce fut <title>Gil Blas</title>, qu’il vit entre les mains d’un          ami ; le livre, à peine lu, le dégoûta à l’instant <quote>« de la faconde moderne, du            roman d’intrigue, du roman de thèse, du roman de passion, et de tout cet absurde et <pb n="56"/>de toute cette emphase qu’il avait tant aimés. »</quote> Ce prompt effet du          naturel et du simple sur un esprit ferme et né pour le bon style est rendu à merveille.          Pourquoi faut-il que l’auteur converti se soit cru obligé d’ajouter à cet éloge, par          manière de laisser-passer : <quote>« <title>Gil Blas</title> est un mauvais livre plein de            misanthropie, avec du venin contre la religion… »</quote> ? Pauvre <title>Gil            Blas</title>, miroir et tableau fidèle de la vie humaine, il est bien innocent d’une          intention si scélérate. Ce sont de ces choses qui me causent une vraie douleur quand je          les lis chez M. Veuillot, et que je les rencontre à côté de tant de jugements fermes,          sagaces, bien frappés : tel est dans ce chapitre le jugement sur Hugo et sur Musset, en          six lignes qui disent tout. — Entre les classiques français qu’il se mit à lire          régulièrement, il n’en est aucun auquel il fut plus redevable qu’à La Bruyère ; il          l’étudia à fond, tour et style. La Bruyère a dû être pour un temps son livre de chevet. Le          volume des <title>Libres Penseurs</title> (1848) en porte la marque à chaque page. C’est          l’œuvre d’un La Bruyère ligueur, voisin des halles, vengeur des paroisses, qui profite          habilement de la languerévolutionnaire et s’en fait un ragoût de plus ; qui s’en donne à          cœur-joie et à lèche-doigts ; qui, à défaut de Versailles où il n’est pas allé, se rabat          et tombe sur la haute et basse bourgeoisie, sur la gent parlementaire, la gent écriveuse,          grosse et menue, le fretin des journaux, la province ; mais qui, jusque dans le trivial et          l’injurieux, dans ce qui dégoûte et repousse, a gardé l’art de l’imprévu, l’art de          réveiller à chaque coup son lecteur par la variété des tons, le contraste des fragments,            <pb n="57"/>le <hi rend="i">brûle-pourpoint</hi> des apostrophes, tout ce qui supplée au          manque de transitions.</p><p>Trop sévère pour Montaigne qui <quote>« de sa personne lui agrée peu »</quote>, il ne me          paraît pas injuste pour Saint-Simon. Le jugement qu’il porte de ce <hi rend="i">duc            enragé</hi> est des plus remarquables. Il devrait l’aimer, pensera-t-on, pour sa bile          même et son fiel si coloré, pour cet excès précisément et cette rage de pinceau dans          lesquels il semble vouloir l’imiter souvent. Non ; un seul point gâte toute cette          splendide indignation aux yeux de M. Veuillot : Saint-Simon est clandestin. Le feu de          l’honneur et celui du génie irrité ne se recèlent pas ainsi durant cinquante ans :            <quote>« Ces belles flammes veulent le jour. Saint-Simon se cache ; il fabrique sa            prétendue histoire en secret, comme on fabrique la fausse monnaie… Il a tout son génie,            toute sa vengeance dans un tiroir bien fermé. »</quote> Le tiroir ne s’ouvrira, le baril          de poudre ne sautera que quand il n’y sera plus. Saint-Simon n’a jamais eu le courage de          ses animosités et de ses colères. M. Veuillot, qui a eu le courage plébéien d’être un          Saint-Simon en plein vent et à pleinepoitrine, à la barbe de l’ennemi, a droit de dire son          fait au duc et pair. Cette page restera.</p><p>Dans le discours sur le<title>Travail littéraire</title>, qui se lit àla fin de            <title>Rome et Lorette</title> et qui est une espèce de discours académique de réception          dans une société religieuse, M. Veuillot distingue deux veines et deux courants dans la          littérature française, le courant gaulois, naturel, et ce qu’il appelle l’influence          sacrée, religieuse, épiscopale : il fait à celle-ci, pour la gravité et <pb n="58"/>l’élévation, une part bien légitime ; il est ingrat pourl’autre, pour le vrai et naïf          génie national qu’il sent sibien, qu’il définit par ses heureux caractères, et que tout à          coup il appelle <hi rend="i">détestable</hi>, se souvenant que ce libre génie ne cadre pas          tous les jours avec le Symbole. Mais il a beau faire, il en tient, lui, à son corps          défendant et <hi rend="i">jusqu’aux moelles</hi> ; il est bien du fonds gaulois, du plus          gras et du plus dru ; quoique, sous l’influence combinée de Bossuet et de M. de Maistre et          sous le coup des événements, il ait eu ses inspirations éloquentes, il n’est complètement          original que quand il coupe en pleindans sa première veine. — Car des pages même comme          celle que je viens d’indiquer sur Saint-Simon, si vertes, si amères d’accent et où la          verve, après tout, ne demande qu’à s’étaler insolemment au soleil, cela n’a rien          d’épiscopal : c’est du mâle gaulois, c’est du bon Régnier en prose, c’est d’un rude et          vaillant compère.</p><p>En dehors des journaux, M. Veuillot a beaucoup écrit, et je ne puis parler de tous les          livres qu’il a composés : le volume <title>les Français en Algérie</title> (1845) résume          avec intérêt les souvenirs d’un voyage qui remonte à 1841, et dans lequel il fut l’hôte,          le commensal et presque lesecrétaire du maréchal Bugeaud, nouvellement nommégouverneur          général. Il s’y montre fort réconcilié avec l’état militaire, qu’il avait moins honoré          avant de levoir à l’œuvre et en action. Disciple de M. de Maistre, ilinsiste sur le          bienfait de la religion dans les camps, sur l’alliance du prêtre et du soldat, idée qu’il          développera plus tard dans <title>la Guerre et l’Homme de guerre</title> (1855), <pb n="59"/>et qui lui inspirera de beaux chapitres, <title>Bugeaud</title> et            <title>Saint-Arnaud</title>.</p><p>Son roman de <title>l’Honnête Femme</title>(1844) ne peut être passé sous silence. Je          recommande de préférence aux curieux la première édition non corrigée, plus complète que          les suivantes, plus salée de gros sel et plus voisine du vieil homme. Il y a bien du          talent, dans la première moitié surtout, car l’action se gâte en avançant. L’auteur a mis          là, sous forme dramatique, ses observations de journaliste en province ; il a réuni tous          les personnages plats et ridicules auxquels il a eu affaire, dans un chef-lieu idéal qu’il          appelle Cignac. Ils sont tous pris au <hi rend="i">daguerréotype</hi> ou <hi rend="i">photographiés</hi>, comme on dit aujourd’hui, avec un relief puissant. Ce n’est pas lui          qui flatte et embellit l’humanité : doué et armé comme il l’est d’un esprit de malice et          de goguenarderie, il la voit tellement bête, tellement basse, cette pauvre humanité, qu’il          a bien besoin, à la fin, de la rédemption et du crucifix pour ne pas la conspuer tout à          fait. Mais dans la première partie de ce roman, où le sermon prendra trop tôt sa revanche,          que de jolis chapitres pourtant, gais et fins, bien enlevés et dignes d’un Charles de          Bernard, avec le trait plus accusé ! Savez-vous qu’il a devancé <title>Madame            Bovary</title> pour certaines peintures étonnantes de vérité locale ? Il est réel          au-delà de tout. Balzac imagine et invente beaucoup plus dans ses portraits de          provinciaux ; il surcharge et surajoute à tout instant : M. Veuillot rend et copie mieux.          En fait de journaliste de province, il est impossible de le méconnaître lui-même dans le          petit journaliste ministériel, si insolent, <pb n="60"/>si spirituel, si acharné à ses          victimes, et à qui il fait dire, parlant de ceux-là mêmes qu’il est chargé officiellement          de défendre :</p><quote><p>« Quel plaisir de dauber sur ce troupeau de farceurs illustres et vénérés !            Croirait-on, à les voir couverts de cheveux blancs, de croix d’honneur, de lunettes            d’or, de toges et d’habits brodés, fiers, bien nourris, maîtres de cette société qu’ils            administrent, qu’ils jugent et qu’ils grugent…, croirait-on que leurs calculs sont            dérangés, que leur sommeil est troublé par le bruit du fouet dont ils ont eux-mêmes armé            un pauvre petit diable sans nom, sans fortune et sans talent… ? Grosses outres gonflées            de fourberies et d’usure, je saurai tirer de vous quelque chose qui pourra suppléer au            remords ! Croyez qu’il n’y a point de Dieu ; mais il y a un journaliste, un gamin… car            enfin je ne suis qu’un gamin…</p><p>« Au fait, je ne sais pas jusqu’à quel point je vaux mieux qu’eux… Je fais un métier de            bourreau, et je ne suis pas absolument sûr de le faire par conscience… Ils ont leurs            passions, j’ai les miennes ; ils cherchent leurs plaisirs, et moi, en les tourmentant,            je cherche le mien… »</p></quote><p>Voilà des aveux. — La fin du roman me déplaît et déplaira, je crois, à bien du monde ; le          parti pris s’y faitsentir. Ce M. de Valère, dévot et ambitieux à la fois, est peu          attrayant, et les échantillons que j’ai rencontrés de cette forme de jeunes hommes          politiques ne me la rendent pas plus acceptable. Il ne cesse d’être ambitieux qu’après          s’être montré trop maladroit. On n’entre pas dans l’intrigue politique quand on se sent si          rétif. Avec les idées qu’il a, ce n’est pas comme candidat à la députation qu’il devait          arriver à Chignac, c’est comme missionnaire. Toute cette fin n’est plus de l’observation          et sort de la vraisemblance.</p><p><pb n="61"/>Il est temps enfin d’en venir au journaliste en M. Veuillot : c’est son côté          supérieur. Il y eut donc un jour où il se dit qu’il manquait un journaliste véritable au          parti catholique ; et il résolut de l’être. Mais d’abord il est permis de se poser une          question :</p><p>Un journaliste catholique est-il possible ? Est-il possible <quote>« de dire chaque jour              <hi rend="i">le mot catholique</hi> sur les événements de chaque jour ? »</quote> et          quel en est l’effet ?</p><p>Est-il possible de venir interpréter publiquement au sens religieux strict et comme on le          ferait entre soi, c’est-à-dire entre croyants, les événements de chaque matin, pluie,          grêle, inondations, sinistres de tout genre, mort d’un adversaire, etc., sans appeler, par          ces interprétations qui deviennent aussitôt téméraires, la colère ou les railleries de          ceux qui ne pensent pas comme vous ?</p><p>Est-il possible d’allier la charité, qui passe, aux yeux même des indifférents, pour          faire le fond du Christianisme et pour être la plus excellente des vertus chrétienne, avec          la censure énergique non-seulement des vices criants, mais des inconséquences de tout          genre qu’un catholique rigide rencontre à chaque pas dans la vie du siècle ?</p><p>Est-il possible de venir afficher à tout instant comme modèle, de proposer pour remède,          ses recettes morales, ses pratiques dévotieuses, le secret des confessionnaux et des          oratoires, devant des esprits, sensés d’ailleurs, quoique très-divers d’opinions, qui          trouvent cela au moins de mauvais goût, ou qui se révoltent de la prétention et s’en          irritent ?</p><p><pb n="62"/>Est-il possible, en insistant avec vigueur, amertumeet satire (si surtout on          en a le goût et le talent, si laverve vous pousse, si les doigts vous démangent sanscesse,          si l’on porte jusque dans l’<title>Univers</title> beaucoup de son tempérament de          Chignac), — est-il possible, dis-je, en arrangeant, ainsi son monde, de ne pas produire          uneffet tout contraire à celui qu’on prétend chercher, dene pas instituer un combat à          outrance, de ne pas rendre bientôt odieuses et la personne même de l’attaquant etjusqu’aux          doctrines ? On me dira que c’est le propre etl’ordinaire du <hi rend="i">scandale de la            Croix.</hi> Mais faut-il transporter ce scandale, le risquer et le multiplier à proposde          tout, à chaque instant et sur chaque point de la société, et sous sa forme la plus          offensive, la plus provocante ? Est-ce sage ? est-ce prudent ? est-ce chrétien au sens où          le monde l’entend ?</p><p>Je sais qu’autrement, et en observant toutes les convenances sociales, un défenseur          catholique, un journaliste ami de la Religion, peut être infiniment respecté et honoré,          sans produire un grand effet. C’est ce qui fait que je me pose cette question : Un          journaliste catholique, comme l’entend M. Veuillot, est-il possible et utile hors d’un          cercle de lecteurs déjà convaincus ? et y a-t-il un milieu entre un écrivain catholique          distingué, délicat, élevé, aristocratique et sans aucune action, comme le prince Albert de          Broglie, par exemple, ou, dans un genre plus neutre, M. de Carné, et un défenseur à feu et          à sang comme M. Veuillot ?</p><p>Certainement il faut des avocats de plume et de parole, des avocats éloquents (et on lui          en connaît) au <pb n="63"/>parti catholique pour les grandes questions à l’ordre du jour,          ce n’est pas ce dont il s’agit ici. Mais des journalistes proprement dits, il est plus          douteux que ce soit utile, je ne dis pas au parti, mais à la religion.</p><p>Quoi qu’il en soit, littérairement parlant, M. Veuillot a été un journaliste du plus          grand talent, et c’est ce qui nous attire.</p><ab type="ornament">**<lb/>*</ab></div></body>
</text>
</TEI>

