<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Essais de politique et de littérature – Par M. Prevost-Paradol.</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1863</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1861-11-04"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1861-11-04"><head>Essais de politique et de littérature <lb/>Par M. Prevost-Paradol<note resp="author">Un vol. in-8º, Michel Lévy, rue Vivienne, 2 bis.</note>.</head><dateline><docDate when="1861-11-04">Lundi 4 novembre 1861</docDate>.</dateline><p>Je me sens en humeur de faire bien des reproches à M. Prevost-Paradol, et je commencerai          par celui qui se présente le premier. Je le lis depuis des années déjà, je remarque de          lui, surtout dans le <title>Journal des Débats</title>, des articles de littérature, de          philosophie, d’histoire, de politique toujours, mais enfin des articles très variés et sur          toutes sortes de sujets, et je ne les trouve réunis nulle part. Je n’ai sous les yeux,          pour tout recueil, que le présent volume fort rempli, mais incomplet et insuffisant. Ceux          qui prisent par ses meilleurs côtés ce jeune et brillant esprit, n’en ont pas assez et ne          sont pas contents. Pourquoi ce retard ? Un littérateur, à la place de M. Prevost-Paradol,          aurait déjà fait deux recueils de plus.</p><p>Est-ce qu’il dédaignerait ce qui chez lui porte ce cachet purement littéraire ? Il a          obtenu dans sa première jeunesse le prix d’éloquence à l’Académie française pour l’Éloge          de Bernardin de Saint-Pierre ; je ne vois pas qu’il ait même fait imprimer cet Éloge ; il          n’en a donné qu’un court extrait sur <title>Paul et Virginie</title>. C’est être bien          négligent ou bien sévère ; mais il est peut-être bien ambitieux.</p><p>Je n’ai le plaisir de connaître l’homme que par ses écrits ; c’est quelque chose ; mais          ceux qui le connaissent encore mieux, et qui l’ont vu de près, me parlent de lui comme          d’un esprit qui était de bonne heure des plus faits. Entré à l’École normale au sortir          d’études brillantes et où le tour bien français de son talent se marquait déjà, moins          latin d’abord et bien moins grec que d’autres, il en vint sans trop d’effort, au bout d’un          an, à être le premier de sa volée, comme on disait autrefois, et l’un des princes,          unanimement reconnus, de sa génération de jeunesse. Mais en même temps il portait ses vues          au-delà et ne prodiguait pas ses forces à tout propos. Il n’avait que vingt ans quand il          fut couronné par l’Académie française pour cet Éloge, qu’il n’a sans doute pas jugé depuis          assez mûr. Il ne ressemblait pas à d’autres de ses condisciples : il était précoce sans          être pressé. Un livre d’histoire, qu’il publia quelque temps après (<title>Revue de            l’Histoire universelle</title>), et qui semblait ne répondre qu’à une demande de          librairie, lui servit à se remémorer les faits principaux du passé, dont il faut être muni          dans le présent, et à rassembler sous une vue sommaire les résultats d’idées qui sont des          conquêtes ; c’étaient des armes qu’il préparait. Ce volume compacte, avec ses curieux          appendices si bien choisis et disposés, est un magasin de notions, de textes et de          réflexions historiques, un arsenal pour le polémiste futur. Les thèses qu’il composa pour          obtenir le grade de docteur ès lettres sont d’un caractère sévère. Il étudia dans le          Journal inédit d’un ambassadeur français à Londres (Hurault de Maisse) la politique          d’Élisabeth à l’égard de la France et de Henri IV ; ce fut le sujet de sa thèse française.          Les analyses du Journal de l’ambassadeur deviennent fréquemment, sous la plume du jeune          écrivain, de piquants tableaux de mœurs, mais sans excéder jamais et sans sortir de la          juste mesure de l’histoire. Sa thèse latine eut pour objet <title>Swift, sa Vie et ses            Œuvres</title>. Il avertit dans la préface qu’il écrivit d’abord en français et la          traduisit ensuite en latin <quote>« pour répondre aux exigences du doctorat »</quote> ;          mais c’est sous sa première forme qu’il la donne au public. Une légère épigramme à          l’adresse de la Sorbonne se cache dans cet avis. Cette étude sur Swift, où l’ambition          politique ardente et déçue, le talent ironique et âcre, la misanthropie douloureuse          poussée à la démence, sont rendus avec vigueur et sobriété, se recommande surtout            <quote>« par les jugements et les pensées, par les idées et par la forme qu’elles            prennent. »</quote> C’est dire qu’il laisse à d’autres l’étalage des recherches et le          surcroît de l’érudition. Le jeune auteur a déjà son cachet et le met à tout.</p><p>Par cette dernière étude, il achevait de pénétrer dans la familiarité de la langue et de          la littérature anglaises ; il se sentait chez lui en Angleterre, et pour quelqu’un qui          aspirait à traiter de la politique française, c’était un grand avantage sans doute que          cette facilité de comparaison perpétuelle ; mais c’est aussi un péril si l’on y porte une          préférence passionnée.</p><p>Un remarquable mémoire, <title>du Rôle de la Famille dans l’Éducation</title> (1857),          couronné par l’Académie des sciences morales et politiques, termine cette suite de          noviciats et d’épreuves sans fatigue, que récompensait chaque fois le succès. L’ouvrage          est agréable à lire, ingénieux et mesuré, tenant la moyenne entre les théories extrêmes,          assaisonné d’ironie, et avec une veine bien ménagée d’affection. M. Prevost-Paradol avait          dès lors acquis ce qu’il ambitionnait comme premier degré et comme point de départ : il          s’était fait un nom et avait pris son rang en estime auprès d’un petit nombre de juges          difficiles qui l’appréciaient pour ce qu’il était et ce qu’il pouvait.</p><p>Cependant M. Prevost-Paradol, honneur de l’Université, n’avait point à se plaindre de          ceux qui la régissent. M. Fortoul, cet ami des talents, l’avait distingué et lui confia la          chaire de littérature française à la Faculté d’Aix, cette même chaire qu’il avait occupée          lui-même avant de passer à la politique. L’attrait de ses leçons y avait laissé des          souvenirs bien vivants. C’est devant cet auditoire encore charmé de la parole abondante et          colorée de M. Fortoul que M. Prevost-Paradol fit ses débuts ; il choisit pour premier          sujet l’étude des écrivains moralistes : on y pouvait voir une sorte d’à-propos et de          convenance heureuse par rapport à la cité qui a produit Vauvenargues. On a seulement sa          leçon d’ouverture, qui a été imprimée. Ceux qui l’ont entendu alors ont gardé la meilleure          impression de son esprit, de son goût, de l’élégance et de la vivacité de sa parole :          l’éloquence proprement dite serait venue avec un peu plus de chaleur.</p><p>Mais déjà sa pensée était autre part : il se sentait un peu exilé, même dans cette ville          lettrée et bienveillante aux talents ; car rien ne supplée au mouvement et à la vie. Paris          l’appelait, et le <title>Journal des Débats</title>, qui avait besoin d’une plume finement          aiguisée, recourait à lui. Il entrait dans la politique, et il y réussit du premier          jour.</p><p>Les <title>premier-Paris</title>, d’emblée, furent son triomphe. J’en parlerai, quoique          ce soit bien voisin encore, comme d’une chose ancienne, avec désintéressement. Il tirait          sur nous, sur nos amis, mais il tirait bien. C’est une justice qu’on aime à se rendre en          France, même entre adversaires. Il n’était pas permis de tout dire ; il ne se croyait pas          en mesure pour critiquer directement : il avait des tours, des finesses, pour faire          entendre sa pensée ; l’ironie est sa figure favorite. Ainsi, après avoir enregistré          quelque interdiction légale, dont l’application s’était faite le jour même, il passait          brusquement, sans transition, à des nouvelles de l’autre monde et des pays          transatlantiques : <quote>« Le Pérou vient de déclarer la guerre à l’Équateur…</quote> »          ou bien : <quote>« On n’apprendra pas sans intérêt que la route qui vient d’être ouverte            entre San-Francisco et la Nouvelle-Orléans abrégera d’une semaine le temps exigé            naguère, etc. »</quote> Puis venait l’histoire des oiseaux du Palais de Cristal à          Londres, les perroquets et les perruches qu’on avait représentés dans le catalogue comme          d’excellents parleurs, et qui, <quote>« intimidés apparemment par la présence du public,            ont gardé le silence</quote> » ; de jolies malices enfin, un peu renouvelées de Swift,          mais accommodées à la française. Bravo ! disions-nous en lisant le matin, et même en          ressentant à notre peau ces agréables piqûres ; voilà un homme d’esprit de plus : il s’y          entend ; il est de la race des Courier, des Benjamin Constant, ou des Chamfort, des          Rivarol, ou tout au moins des Saint-Marc. La graine n’en est jamais perdue en France.          C’est plaisir de les gêner ; ils s’en tirent toujours, ils ne s’en trouvent que mieux ;          et, comme il l’a reconnu lui-même, <quote>« la difficulté ajoute quelque chose à            l’art</quote><note place="bottom" resp="author">Le vieux Michaud de l’Académie, journaliste spirituel,            celui que l’empereur Napoléon appelait <hi rend="i">un mauvais sujet</hi>, avait une            maxime : <quote>« On ne dit bien que ce qui est difficile à          dire. »</quote></note>. »</p><p>Cependant chaque genre a ses écueils, et quelquefois, au point de vue du goût,          M. Prevost-Paradol abusait du procédé et se répétait un peu. Il y mettait trop de finesse,          — quand, par exemple, dans un de ses <title>premier-Paris</title> il disait, sans qu’on          devinât tout d’abord le pourquoi : <quote>« La <title>Gazette de Liège</title> est            poursuivie par le ministère public pour un article sur la dernière crue de la Meuse. Le            journal belge a commis une contravention en disant : « Les pluies tombées depuis            dimanche ont fait subir à nos rivières une crue de plus de <hi rend="i">sept            pieds</hi> », employant ainsi illégalement une dénomination ancienne pour déterminer la            hauteur des eaux de la Meuse. Le journal belge se plaint vivement de cette poursuite            rigoureuse, qui ne l’expose guère pourtant qu’à 5 fr. d’amende…</quote> » Et il poussait          à bout sa raillerie et ses conclusions. C’est encore là un procédé à la Swift, mais un peu          trop marqué, pour nous Français qui n’appuyons pas tant.</p><p>Son ironie, en d’autres moments, prenait d’autres formes, et celles-ci toutes          littéraires. Un jour, dans le Rapport d’un haut dignitaire, savant du premier mérite plus          peut-être qu’homme de goût<note place="bottom" resp="author">M. Troplong.</note>, il avait été parlé avec          un souverain dédain de la classe des journalistes, et comme n’étant, pour la plupart, que            <quote>« de frivoles élèves d’Aristophane et de Pétrone. »</quote> M. Prevost-Paradol          releva le mot, et non seulement il le fit le premier jour d’une manière directe, mais un          article de lui suivit peu après, moitié sur Pétrone, moitié sur Aristophane, sous prétexte          de traductions plus ou moins récentes de ces deux auteurs. L’article, en soi, était très          bon ; l’ironie qu’il recèle en aiguisait la justesse.</p><p>D’autres fois, pourtant, cette ironie se perd un peu en se prolongeant et n’est plus          sensible qu’à bien peu de personnes. J’en citerai un exemple qui me concerne. J’avais          écrit sur Tocqueville dans <title>le Moniteur</title> et en le faisant j’avais eu en vue          deux choses : témoigner d’abord, dans le journal même du Gouvernement, de mon respect et          de mon estime pour un adversaire de haut mérite ; et, en second lieu, à la veille d’une          grande solennité littéraire, au moment où l’on allait peut-être essayer de nous donner un          faux Tocqueville, j’avais tenu a en présenter un vrai et à prendre, autant que je le          pouvais, la mesure de l’homme, avant qu’il passât à l’état de demi-dieu ou de pur génie          par le fait de l’apothéose académique. J’avais regretté, en finissant, que Tocqueville eût          été atteint et frappé si au cœur par les événements qui avaient déconcerté ses principes,          et j’avais exprimé cette idée qu’un degré de calme de plus, si convenable chez un          successeur d’Aristote et de Montesquieu, l’aurait peut-être conservé à ses amis.          M. Prevost-Paradol, à son tour, écrivant un article sur Tocqueville, répondit à cette          pensée, et, dans une prosopopée touchante où il le faisait parler, il témoigna, comme          c’était son droit, que ses amis le louaient au contraire d’avoir eu la sensibilité si          vive, et ne le désiraient pas autre qu’il ne s’était montré à eux, c’est-à-dire triste          jusqu’à en mourir. Ce n’était pas à nous d’insister. Mais, quelques jours après,          M. Prevost-Paradol revenant là-dessus allait un peu loin, lorsque, voulant louer          M. Hauréau pour ses travaux d’érudit et pour autre chose encore, il ajoutait : <quote>« …            Son cœur ne cessant pas de battre pour toutes les nobles causes au milieu de ses arides            travaux, on pourrait craindre qu’il ne fît <hi rend="i">une aussi mauvaise fin</hi> que            M. de Tocqueville, s’il ne paraissait vraiment destiné par la nature à vivre très            longtemps… »</quote> J’avoue que je conçois peu l’ironie prolongée en telle matière. Le          trait ici s’adressait à moi, et j’ai sans doute été le seul à le ressentir. Mais vraiment,          poussé à ce point pour un vœu assurément bien innocent qui m’est échappé, je serais tenté          de répondre : En vérité, Tocqueville a d’étranges amis politiques ; ils ont l’air de          l’aimer mieux mort que vivant, parce que c’est un beau thème pour eux et un saint de          plus.</p><p>Je vois qu’on ne peut éviter la politique avec M. Prevost-Paradol, même en ne voulant          parler que littérature. J’essaye de trier parmi les articles si distingués que j’ai sous          la main : en voici un sur Xénophon ; c’est exquis de ton et vraiment attique ; — un autre          sur le poète Lucrèce, tout animé d’un beau sentiment, et qui finit par une apostrophe          éloquente : <quote>« Salut, Lettres chéries, douces et puissantes consolatrices,            etc.</quote> » Voilà comme je l’aimerais plus souvent. Puis viennent des articles,          parfaits dans leur brièveté, sur Démosthène, sur Thucydide. Prenez garde pourtant,          méfiez-vous ! il y a toujours malice quelque part ; il y a même quelquefois malice          partout. Mais je ne veux ici parler que des articles qui ont le poison à l’extrémité, non          de ceux qui en sont tout pétris et saturés (article Hérodien). Dans ses jours même les          plus innocents, jamais, presque jamais, la littérature de M. Prevost-Paradol n’est          complètement désintéressée. Chose étrange ! il y excelle, à la belle littérature, et il y          semble presque indifférent. On dirait que son intérêt et sa passion, son point d’honneur          et son engagement sont ailleurs. C’est ainsi qu’il se montre d’une indulgence extrême pour          tous ceux qu’il juge ou plutôt à l’occasion desquels il parle ; il est coulant à l’excès,          même complaisant sur ce chapitre littéraire : nous-mêmes n’en avons-nous pas profité ?          L’ouvrage qui appellerait sa critique n’obtient que ses éloges, et c’est assez qu’il          devienne pour lui le prétexte d’un développement personnel, ingénieux et piquant, continu          et mesuré.</p><p>C’est le contraire de Rigault, lequel cependant avait en partie les mêmes origines          intellectuelles et avait passé par la même éducation. Rigault (j’y reviendrai un jour avec          l’attention qu’il mérite) n’est pas seulement, par goût et par vocation, un littérateur,          c’est un universitaire, une fleur d’université ; mais il en est et il en tient jusqu’au          bout des ongles ; il en a le tempérament et les prétentions. Son esprit très réel, très          vif, était pédantesque, livresque, et sentait quelque peu le collège. L’esprit de          M. Prevost-Paradol ne le sent pas du tout. L’un reste professeur et rhéteur jusque dans          ses plus grandes mondanités et dans ses diversions vers la politique ; il soigne et          arrange, tout en parlant, les plis de sa robe : l’autre, en vérité, n’en a jamais eu.          Rigault est le plus agréable des littérateurs sortis d’une classe, mais il en sort : il          lui faut bien dix minutes pour construire son thème, avant d’avoir ensuite toute sa malice          et tout son petillement, avant de débiter toutes les jolies choses qu’il tient en réserve          et qui ne tariront plus. Si le terme de pédant choquait, je l’explique aussitôt et je le          réduis dans ce cas à sa stricte valeur : je veux dire que Rigault est non seulement armé          d’esprit, mais pointu d’esprit ; il s’ajuste, il se concerte, il prend ses avantages, et          il vous fait ensuite la leçon impitoyablement, agréablement. Rien de cela chez          M. Prevost-Paradol ; il a une autre manière de vous piquer ; ses impertinences mêmes (car          il en a) ont un certain air. Rigault s’évertue, s’agite, se trémousse, se prépare de loin          pour lancer un trait qui vous atteint : M. Prevost-Paradol lance le sien sans effort, le          cou penché et comme nonchalamment.</p><p>Mon parallèle est fait. Rigault l’aurait fait plus dans les règles que moi. Pour          conclusion, M. Prevost-Paradol, avec un talent littéraire si hors de ligne, semble donc          avoir le tempérament exclusivement politique. Si j’ouvre le volume où il a réuni          quelques-uns de ses articles, qu’y vois-je d’abord en effet ? J’ai à traverser une          introduction et toutes sortes de préambules et de dissertations de publiciste          libéral-constitutionnel, avant d’arriver à ce que j’y cherche de préférence, à cette belle          étude de Lamennais, à ce morceau sur M. Ernest Renan (au sujet de qui il a pourtant          varié). Il expose dans un style net, fin, élégant, un peu froid à la longue, ses théories          et les objets de son culte. Je demande à confondre un peu dans ma pensée ces différents          morceaux et les brochures sorties de sa plume, pour répondre à l’esprit qui les a dictés          et qui les inspire.</p><p>Son culte, son idéal, c’est le gouvernement parlementaire ; son ennemi, c’est le pouvoir          absolu. Tout ce qui, à quelque degré, est pour le gouvernement parlementaire et pour ce          qui y ressemble, il l’accepte comme allié et confédéré, fût-ce un fervent légitimiste,          fût-ce un républicain ardent. Il a sur les coalitions une théorie commode, la théorie          anglaise, la plus large possible ; il oublie la différence des deux pays, ou plutôt il la          sait très bien et il n’en tient compte, il passe outre. C’est comme pour la presse. Après          avoir exposé à merveille et dans un parfait tableau les libertés de la presse anglaise et          les avoir expliquées par le caractère du public à qui elle s’adresse, il reconnaît les          différences de notre esprit, à nous, et de nos tendances françaises ; et cependant ses          conclusions n’admettent guère, sur cet article capital, de différence de régime d’un pays          à l’autre. Quant aux coalitions, il paraît croire aussi qu’en France on peut sans          inconvénient en user jusqu’à l’excès, tendre la corde de ce côté, ramasser tout ce qu’on          trouve et marcher tous ensemble provisoirement, en se donnant pour mot d’ordre quelques          idées communes. Pour moi, je ne concevrai jamais que, par aversion d’un état de choses          présent, quand cet état n’est pas intolérable, on s’allie et on se coalise avec des hommes          avec qui on aurait à se couper la gorge (je parle au moral) le lendemain de la victoire.          — Mais vous êtes bien coalisés vous-mêmes, nous dit-il ; car je vois des personnes de          toute sorte et de toute origine dans vos rangs. Grammaticalement parlant, je me permettrai          de faire observer qu’il n’est pas exact de dire qu’on est coalisé pour être réuni et          rassemblé avec le gros du pays autour d’un pouvoir fort, national et tutélaire. Qui dit          coalition, entend et suppose quelque chose contre et au dehors. On est coalisé quand on          attaque ou qu’on résiste, non quand on subsiste et qu’on se borne, en appuyant ce qui est,          à vaquer chacun à son travail et à ses affaires.</p><p>Dans tout ceci, le dirai-je ? et M. Prevost-Paradol ne le prendra pas pour une injure, je          crains bien, au lieu d’un politique véritable, de me trouver en face d’un croyant. Sa          religion politique est trop forte pour moi ; la mienne n’a pas résisté à l’expérience.</p><p>Son symbole parlementaire, en effet, son Credo politique, et qu’il expose en toute          occasion, serait que la France fût régie à peu près comme l’Angleterre ; et dans le détail          cependant, sur le chapitre de la presse, par exemple, qui est un article bien essentiel de          ce Credo, il a lui-même établi et reconnu la différence profonde d’esprit des deux          peuples. Sa profession de foi n’est donc pas d’accord, sur ce point ni sur d’autres, avec          les faits auxquels elle devrait se conformer. Avoir un Credo absolu en politique, affiché          et proclamé d’avance, est chose spécieuse et qui fait honneur devant bien du monde ; j’y          verrais, moi, au contraire, moins de sûreté et de force que de faiblesse. C’est comme si          l’on avait un Credo en médecine. Ayez des principes, mais qui, appliqués et dans l’usage,          souffrent des modifications.</p><p>En politique, les hommes, s’ils étaient sages, devraient se dire qu’ils diffèrent moins          encore en ce qui est des principes qu’en ce qui est de l’appréciation des faits. Qu’est-ce          qui vaut mieux en principe, pour un peuple, de se gouverner soi-même par des représentants          directement élus et selon les lois de la raison et d’une opinion publique éclairée et          mûrie par la discussion, de telle sorte que le bon sens triomphe invariablement après que          tous auront été persuadés, ou d’être gouverné par un seul, même le plus habile ?… La          question générale ainsi posée, en ces termes abstraits, serait d’une solution peut-être          trop commode ; mais la vraie solution pratique consiste à savoir si telle nation, dans          telles circonstances données, avec son humeur, son génie, son passé récent, son culte de          souvenirs, ses besoins d’ordre et de réparation, ses autres besoins innés et non moins          réels d’initiative, de prépondérance et de grandeur, peut et veut se gouverner de la          première manière, si elle en est avide, désireuse et capable, si ce gouvernement de soi          par soi-même n’aboutirait pas à la ruine de tout gouvernement, à l’anarchie et à la          subversion. La question, en un mot, se réduit à une question de fait. À vingt ans, et même          à trente, on est comme un juré peu informé, ou peu corrigé, et qui se prononce d’après la          passion ou la théorie ; à cinquante, on est comme un juré trop bien informé et très          revenu, qui sait faire céder ses théories d’autrefois à l’évidence et à la toute-puissance          des faits.</p><p>Je continue toujours de répondre, non pas à l’aveugle, mais un peu confusément, à celui          que je me figure devant moi comme contradicteur. Si l’on pouvait un moment avoir raison de          la passion et du système qui s’identifient dans les intelligences élevées avec une idée          exagérée de dignité et d’honneur, je ne demanderais qu’une chose aux esprits restés          politiques ou destinés à le devenir : ne retombons pas dans la même faute qu’ont faite,          sous la Restauration et sous le régime des dix-huit ans, les générations obstinées et          excessives ; ne soyons pas, de parti pris, et au nom d’un principe, irréconciliables. Eh          non, tout n’est point parfait sans doute ; acceptons, sauf à corriger, à améliorer. Oh !          que cette disposition sincère, cette vertu d’homme de bonne volonté, se sentirait bien, et          que, si elle ne se faisait pas obéir en tout, elle se ferait écouter ! Vous parlez          toujours avec dédain de gouvernement consultatif ; mais être consulté, est-ce donc une si          grande injure ?</p><p>La France, qui est le premier et le plus sacré des principes, ne devrait jamais se perdre          de vue. Pourquoi la subordonner à un système ? Mais, que voulez-vous ? les uns ont Rome et          le Vatican pour première idole, et ils sont prêts à tout y sacrifier ; les autres ont          Westminster et le Parlement anglais, qui devient une idole aussi, dès qu’on prétend, coûte          que coûte, et tel quel, nous l’appliquer. La pauvre France, en attendant, celle qui n’est          ni romaine, ni anglaise, où est-elle ? Ce n’est plus aujourd’hui devant César qu’il          faudrait évoquer, comme l’a fait, cet ancien poète, l’image de la Patrie affligée, c’est          devant les Pompéiens endurcis et incorrigibles. Il leur arrive de l’oublier trop          souvent.</p><p>Et quand je parle de César, qu’est-ce donc que je dis ? Je suis las, à la fin, de trop          concéder à l’adversaire et de raisonner comme si nous étions sur les brisées d’autrui.          S’imagine-t-on bien le caractère original et tout moderne de ce nouvel Empire, qui,          sincèrement, ne repousse pas la liberté, qui possède la gloire, et en qui la tradition,          dans sa chaîne auguste, se renoue déjà ? Quel rôle pour de jeunes esprits intelligents, et          (j’ose le dire à mon tour) pour des esprits généreux, qui, laissant là les questions          secondaires de mécanisme et se dégageant des formules, embrasseraient dans sa vérité leur          époque entière, pour étudier, en l’acceptant, tout ce qu’elle contient ! Quel beau          problème politique, économique et d’utilité populaire, que de rechercher et de préparer          l’avenir tel qu’il est possible, tel qu’il est tout grand ouvert pour la France, avec un          chef qui a dans la main la puissance de Louis XIV, et dans le cœur les principes          démocratiques de la Révolution française ; car il les a, et sa race est tenue de les          avoir.</p><p>Nous voilà loin de compte, M. Prevost-Paradol et moi. Je reviens, et je ne crains pas de          m’avancer encore vis-à-vis d’un esprit que je goûte extrêmement ; et auprès de qui ce goût          même peut me servir d’excuse. Je ne crains pas d’aller plus à fond que ne se le permet          ordinairement la critique dite littéraire.</p><p>M. Prevost-Paradol, tout jeune qu’il est, ne l’est peut-être pas assez ; il a un culte          légèrement rétrospectif. Nous autres, je me le rappelle, il nous arrivait quelquefois de          regretter de n’avoir point assisté aux grandes luttes des premiers temps de la Révolution,          aux combats à mort des Girondins et de la Montagne ; c’était notre chimère demi-politique,          demi-poétique. Nous rêvions aussi un peu en arrière ; nous jetions un peu de notre          enthousiasme et de notre mélancolie dans le passé.</p><p>Lui, venu plus tard, il a rapproché de beaucoup l’objet de son rêve : c’est l’époque de          la Restauration et celle de Louis-Philippe qu’il embrasse avec prédilection dans ses          regrets, et qu’il confond presque dans une admiration commune ; il les aime pour le régime          de publicité, de tribune, de libre discussion qui y régnait, et où chaque opinion comme          chaque talent trouvait son compte.</p><p>Ceux qui ont parcouru ces époques et qui croient les juger sans amour et sans haine ne          laissent pas d’être étonnés de cet enthousiasme un peu vague, de cette admiration un peu          confuse et indistincte de la part d’un esprit aussi juste : car enfin toutes ces années,          déjà anciennes, ne se ressemblaient pas ; ces régimes, à les prendre dans le détail et à          les vivre jour par jour, étaient fort différents entre eux, et il y a eu bien des          moments.</p><p>Sous la Restauration, par exemple, qu’aurait fait M. Prévost-Paradol ? Je le suppose          jeune et débutant alors ; je ne suis pas embarrassé pour lui. Il eût partagé de nobles          ardeurs ; il eût exprimé de généreuses espérances. Destitué à coup sûr comme professeur,          s’il avait été déjà professeur, il se fût fait de bonne heure un nom par sa plume dans les          journaux, et avec des écrits où le goût se serait uni à la flamme. Mais après… rien.</p><p>Puis, le régime de Juillet échéant, il serait arrivé sans doute comme d’autres, plus que          d’autres et parmi l’élite. Entendons-nous bien pourtant, et ne nous faisons aucune          illusion. À quoi serait-il arrivé ? Qu’on ne se figure pas que le talent seul et l’esprit          suffisaient ; il fallait autre chose encore ; il fallait une certaine fortune, une          certaine position, des alliances dans le monde. J’admets qu’il ait eu tout cela presque          d’emblée sans trop de peine, sans trop de stage et par droit de conquête. Mais cette          époque si féconde, ce régime tant regretté, quand y aurait-il pris le rang qu’il mérite          sans doute et qu’il aurait pu ambitionner ? à quel moment ? car il s’agit du moment.</p><p>Alors ce n’était pas comme aujourd’hui ; il fallait être avec quelqu’un, il fallait          choisir ; on ne pouvait être également l’ami de tous. Est-ce avec les doctrinaires et avec          MM. de Broglie et Guizot ? est-ce avec M. Thiers ? est-ce avec M. Saint-Marc Girardin que          M. Prevost-Paradol aurait marché ?</p><p>Si c’est avec M. Thiers, comme j’inclinerais à le penser, il n’aurait jamais eu son jour,          — j’entends son jour plein, son tour entier de soleil, la carrière ouverte au libre essai          de sa politique ; et après quelques mois d’espérance à deux reprises, après avoir passé          par le pouvoir, comme on dit, il se serait senti déçu, déjoué, évincé, et se serait rejeté          dans l’étude, dans quelque œuvre individuelle : heureux qui peut se réfugier dans un          monument ! Et cela ne l’eût pas empêché (satisfaction très vive, mais bien vaine et          passagère !) d’exhaler de temps en temps ses idées, et ses vues dans de belles harangues          de tribune ; car je le suppose aussi distingué comme orateur qu’il l’était comme          professeur.</p><p>Que s’il avait marché avec M. Saint-Marc Girardin, comme lui-même nous permet aussi de le          conjecturer, puisqu’il a dit quelque part qu’il n’enviait rien de plus qu’une semblable          destinée, il n’aurait pas même eu ce quart d’heure de puissance, cette participation d’un          jour dans le gouvernement de son pays ; car M. Saint-Marc Girardin, qui serait arrivé à          son tour et à son heure comme ministre de l’instruction publique, ne le pouvait être que          sur la fin, avec et par M. Molé, et M. Molé, une fois écarté, ne revint pas au          pouvoir.</p><p>Il y aurait eu sans doute (et tous ces hommes supérieurs ou distingués nous en sont la          preuve), il y aurait eu pour M. Prevost-Paradol de grandes consolations au milieu de          l’échec particulier de ses idées politiques ; il aurait parlé, s’il avait été député ; il          aurait écrit ; il aurait… fait précisément, dans des conditions un peu différentes, ce          qu’il fait aujourd’hui.</p><p>Est-ce donc la peine de tant en vouloir à ce qui est ? Je ne prétends pas dire qu’un          esprit de cette qualité ne pourrait pas suffire à autre chose et nous donner plus et mieux          encore qu’il ne nous donne aujourd’hui. Un talent déclaré, incontestable, qui se produit,          n’est jamais pour moi un motif de présumer qu’on n’en a pas un autre à côté, ou plusieurs          autres : ce serait plutôt le signe et l’indice du contraire. Mais enfin, s’il veut bien          considérer que la société n’est pas faite uniquement pour donner exercice et matière à          tous nos talents, à toutes nos aptitudes, même à celles de luxe, il sera plus indulgent.          Quand je vois ce qu’il a encore, il ne me paraît pas qu’il ait trop sujet de se plaindre.          Je laisse de côté sa vocation politique active que j’admets en effet qu’il manque, je lui          trouve deux talents de second plan, deux pis aller qui seraient de nature à satisfaire de          moins difficiles : talent d’écrivain politique qui trouvera toujours moyen de dire ce          qu’il pense, et qui a même intérêt à être gêné un peu ; car il y gagne le tour, et avec le          tour l’agrément, ce qui cesse quand il écrit dans les journaux où il ne se gêne pas ;          — talent de critique ou de discoureur littéraire des plus sérieux et des plus aimables,          qui peut se jouer sur tous sujets anciens ou modernes, et s’exercer même sur des matières          de religion, d’un ton de philosophe respectueux à la fois et sceptique. Il a dans ce          dernier genre de très jolis morceaux que je me reprocherais de ne pas indiquer, sur          l’Enfer, sur l’autre vie ; un charmant et bel article sur Spinosa.</p><p>Je ne parle pas de ce talent de professeur qu’il ne tenait qu’à lui de pousser et de          développer ; car, pour peu qu’il l’eût voulu, il serait aujourd’hui l’un des maîtres et          l’une des voix écoutées en Sorbonne.</p><p>Il me dira (je le sais bien) qu’il s’agit pour lui de principes, non de convenances ;          qu’il s’agit de l’amour sacré, désintéressé, de la liberté, de la dignité humaine. Je suis          là-dessus respectueux, mais positif : je ne nie pas la sincérité et la chaleur des          convictions, mais j’ai besoin de me les expliquer, et je dis que le fond de ces          convictions mêmes se met toujours d’accord en nous à la longue avec nos talents, nos          vocations et nos désirs. Un régime où toutes nos facultés ont leur action et leur jeu, à          plus forte raison leur triomphe, nous paraît aisément le plus légitime, le seul légitime.          Je me le suis dit assez souvent à moi-même, j’ai le droit de le dire aux autres : prenons          garde que notre jugement ne soit suborné par le plus subtil et le plus délié des intérêts,          celui de notre esprit.</p><p>Quoi qu’il en soit, M. Prevost-Paradol est au premier rang des jeunes écrivains          distingués qui se sont produits dans ces cinq ou six dernières années ; une fonction          spéciale lui est dévolue : il est ce qu’on peut justement appeler le Secrétaire général          des anciens partis, adopté et chéri d’eux en cette qualité. Il est venu à temps, et son          succès s’explique par autre chose encore que par son talent même : il était très          désiré.</p><p>La cause libérale, comme elle s’intitule, avait eu à subir depuis 1848 bien des affronts,          des échecs et des désagréments ; mais je ne crois pas que, dans la personne de          quelques-uns de ses chefs, tels que je les connais, elle dût éprouver d’humiliation plus          sensible que celle de voir un ancien secrétaire du Château, l’ancien avocat des dotations          princières, le chroniqueur des voyages officiels d’où il écrivait au débotté : «<quote> Le            prince a fort réussi »</quote> ; un homme de collège à la cour et un homme de cour au          collège, M. Cuvillier-Fleury (car c’est bien lui), devenu comme son défenseur en titre          dans la presse, parlant et tranchant au nom de tout le parti, se donnant les airs d’un          vétéran de la liberté, distribuant et mesurant l’éloge à chacun d’un ton important, avec          un sourire qu’il croit fin parce qu’il y mêle la leçon, et tenant décidément la balance.          J’avais connu mes anciens amis plus dégoûtés. Enfin justice s’est faite, le bon goût a été          vengé ; un véritable homme d’esprit, de talent et de tact est venu rendre inutile cet          empressé vétéran. — Je ne sais ce qu’on fera et je n’ai pas voix au chapitre ; mais, à ne          compter que les services, il mériterait bien d’être de l’Académie avant lui.</p></div></body>
</text>
</TEI>

