<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt><title>Lettres de Madame de Sévigné</title><author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)" ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/">Charles                    Augustin Sainte-Beuve</author><editor/></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition><respStmt><name>Romain Jalabert</name><resp>Édition TEI</resp>
</respStmt><respStmt><name>Anne-Laure Huet</name><resp>Structuration XML-TEI</resp>
</respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher><date when="2019"/><idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/</idno><availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2018 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le                            Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après                            dénommé OBVIL).</p><p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions                            extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est                            pas souhaitable.</p><p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p><p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p><p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution — Pas                            d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND                            3.0 FR) ».</p></licence></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><author>Charles Augustin Sainte-Beuve</author>, <title>Nouveaux lundis</title>, <edition></edition>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Michel Lévy frères</publisher>, <date>1863</date>. </bibl></sourceDesc></fileDesc>
<profileDesc>
<creation><date when="1861-12-10"/></creation><langUsage><language ident="fre"/></langUsage><textClass><keywords><term/></keywords></textClass></profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="art_1861-12-10"><head>Lettres de Madame de Sévigné</head><argument><p>Éditions nouvelles publiées sous la direction de M. Ad. Regnier de l’Institut, d’après            les copies authentiques, avec une notice biographique, par M. Paul Mesnard<note resp="author"> Deux volumes sont en vente. — Ce sont les premiers de la <hi rend="i">Collection des grands Écrivains de la Trame ;</hi> — librairie Hachette, boulevard              Saint-Germain, 77.</note></p></argument><dateline>Lundi <docDate when="1861-12-10">10 décembre 1861</docDate>.</dateline><p>Une révolution se préparait depuis quelque temps ; pour ceux qui prêtent l’oreille aux          moindres bruits, elle était imminente ; on l’attendait de jour en jour ; elle vient          d’éclater : ne vous troublez pas, tranquillisez-vous ! il s’agit de littérature, il s’agit          du texte d’un auteur classique ; nous avions cru jusqu’ici posséder le texte de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, et celui qu’on avait n’était pas le bon ; on vient          seulement de nous le rendre : mais de telles réparations, après plus d’un siècle d’abus,          ne se font pas sans secousse et sans bouleversement.</p><p>Expliquons bien, posément et de point en point, de quoi il est question, afin que chacun          comprenne et s’y intéresse.</p><p>Les Lettres de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné ne furent point, comme bien l’on pense,          publiées de son vivant ; mais elles avaient déjà de la réputation, elles couraient, on se          les prêtait ; quelques-uns même de ses amis, comme Bussy-Rabutin, en avaient fait          collection et copie. M<hi rend="sup">me</hi> de Simiane, petite-fille de M<hi rend="sup">me</hi>de Sévigné, paraît s’être prêtée à la première publication qui se fit d’un choix          de Lettres de sa grand’mère en 1725 ou 1726. Des réclamations pourtant s’élevèrent ; les          amours-propres, les susceptibilités de famille ne sont pas toujours dans le sens et dans          l’intérêt de la littérature. M<hi rend="sup">me</hi> de Simiane, ennuyée des réclamations,          se décida à fournir à l’un de ses amis, le chevalier de Perrin, grand admirateur et          chevalier posthume de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, les éléments d’une édition            <quote>« à la fois plus complète et plus réservée »</quote> ; on avait fait des          retranchements sur les personnes, sur les familles, sur tout ce qui semblait indiscret ou          même superflu ; on avait biffé, on avait mutilé : la morale, la soi-disant bienséance          sociale, avaient commis ce sacrilège. Le chevalier de Perrin, en possession de ce qui n’en          était pas moins un trésor, donna deux éditions de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné,          — l’une en 1734 ; l’autre, vingt ans après, en 1754. Mais lui-même, épris de son objet, il          eut ses scrupules de puriste, son désir du mieux, ses idées de perfectionnement : il en          résulta, dans la seconde édition qu’il donna, des corrections de son fait, méditées de          longue main et portant presque toutes sur les naturelles et divines négligences d’un          auteur charmant qui n’avait jamais songé à être auteur. Ce chevalier de Perrin ne voulait          pas qu’il y eût un pli de trop ni une épingle de moins à la toilette de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné. Il avait réussi, croyait-il sincèrement, à la rendre plus parfaite,          plus irréprochable de diction. On vécut là-dessus, et les corrections littéraires du          chevalier, ajoutées aux suppressions et aux retranchements que M<hi rend="sup">me</hi> de          Simiane avait cru devoir faire en vue de la morale et de la société, eurent force de loi.          C’est ce texte qui fut reproduit dans toutes les éditions suivantes et qui était jusqu’ici          entre nos mains. Ne voyez-vous pas le danger ? nous courions risque d’admirer comme une          beauté de langage et comme un tour singulier d’une plume incomparable ce qui n’était qu’un          arrangement du chevalier de Perrin.</p><p>Il est vrai que l’homme qui a le plus fait de nos jours pour l’œuvre de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, M. Monmerqué, avait donné en 1818 son édition, relativement          excellente ; mais cette édition était utile surtout et recommandable par les          éclaircissements, les accompagnements de tout genre, les notes : le texte n’y avait été          l’objet que d’un premier travail fort insuffisant. Il est vrai encore que, depuis ce          temps, M. Monmerqué n’avait cessé de préparer une édition nouvelle, et qu’averti par          l’esprit d’exactitude et d’examen rigoureux qui s’est introduit dans l’étude du              <num>XVII<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il s’était livré à une comparaison ; à          une révision de ce texte, toutes les fois que des autographes ou des copies authentiques          le lui avaient permis. Disons tout : M. Monmerqué, le plus instruit et le plus aimable des          amateurs, le plus riche en documents, en pièces de toutes sortes, si au fait des sources          et si porté à les indiquer, n’avait pas en lui l’esprit de critique et d’exacte méthode          qui mène à terme et pousse à la perfection un travail de ce genre ; il fallait qu’un          philologue de profession et à la fois ouvert à toutes les belles-lettres, un homme qui a          fait ses preuves dans l’érudition antique la plus délicate et la plus ardue, et qui sait,          à l’occasion, en sortir, apportât dans cette étude moderne les habitudes de la critique          véritable et classique, pour que toutes les garanties, celles de la fidélité et du goût,          se rencontrassent réunies : j’ai nommé M. Adolphe Regnier, si distingué comme helléniste          et orientaliste, et qui a bien voulu descendre de son haut Orient jusqu’à nous. Une fois          mis en possession des portefeuilles de M. Monmerqué, il n’a pas été long à en reconnaître          la valeur et aussi les lacunes, et lui, le dernier venu, il a étonné aussitôt par la          précision de son coup d’œil et sa justesse diligente les <hi rend="i">Sèvignistes</hi> les          plus consommés. Aucune difficulté ne lui échappe ; aucune recherche ne lui coûte : il ne          laisse rien passer. Avant son intervention cependant et son installation au cœur du sujet,          pour persuader aux hommes instruits qui sont entrés dans la pensée de cette édition          nouvelle, qu’elle était importante, qu’elle était indispensable, qu’il ne s’agissait pas          seulement de quelques points à rectifier çà et là, mais qu’il y avait lieu, en effet, à          une réparation et presque à une restitution continue, il a fallu bien des instances, bien          des pas et bien des paroles (je le sais, moi qui en ai été quelquefois le porteur et le          messager), il a fallu montrer à l’avance bien des passages et des exemples comme preuve          décisive de l’étendue du ravage et du mal profond qu’on avait à réparer. Il est juste          d’attribuer ce qui lui est dû dans cette initiative à un homme modeste, M. Rochebilière,          déjà désigné et choisi pour second par M. Monmerqué, et associé par M. Regnier au travail          de la présente édition. M. Monmerqué avait dès longtemps en main toutes les preuves de la          corruption, et, comme auraient dit nos vieux éditeurs, de la <hi rend="i">dépravation</hi>          du texte Sévigné, et l’aimable homme dormait tranquille là-dessus, il attendait patiemment          et ne prévenait personne du danger : on ne s’en serait pas douté, si un autre près de lui          ne l’avait dit et répété bien souvent, et n’avait averti un chacun de prendre garde ; cet          autre, le premier et longtemps le seul à le dire, a été M. Rochebilière. Par l’activité de          son entre mise à l’origine, il a donné l’éveil, sonné le tocsin et peut-être hâté          l’entreprise. —<quote> « Le fait est, me disait un grand curieux en ces matières, qu’il            nous a mis à tous la puce à l’oreille. »</quote></p><p>Grâce à tant de soins et d’efforts et à une direction si éclairée, nous aurons donc un          texte de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné aussi sincère et aussi authentique qu’il est          possible aujourd’hui de l’obtenir. Et, en vérité, avec nos grands écrivains du              <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, nous marchons depuis quelque temps de          secousse en secousse, de surprise en surprise ; on ne nous laisse pas un instant          sommeiller en paix sur l’oreiller de nos admirations établies. On a commence par Pascal :          on nous a rendu, en bouleversant notre texte d’habitude, toute la hardiesse et          l’incohérence première de ses <title>Pensées</title> ; ç’a été une révolution. Sur          Saint-Simon, nous n’avons eu qu’une réforme ; de même sur Bussy-Rabutin. Pour les            <title>Mémoires</title> de la grande Mademoiselle, on a découvert que ce qu’on lisait          depuis plus d’un siècle était détestable, et M. Chéruel nous a produit le vrai texte          nouveau. Les <title>Lettres</title> de M<hi rend="sup">me</hi> de Maintenon, infidèlement          données par La Beaumelle, ont eu en partie leur vengeur dans M. Théophile Lavallée. Nous          ne sommes pas, selon toute apparence, au bout de ces petits tremblements de terre (ou de          textes) qui ne laissent pas de changer la face du pays dans le grand siècle : Là aussi on          nous débâtit de toutes parts notre vieux Paris, et on nous en refait un tout neuf. Mais le          neuf en ce genre est ce qui est véritablement ancien. Cela n’empêche pas bien des          plaintes, bien des regrets de ceux qu’on exproprie de leurs vieilles admirations et qu’on          dérange de leurs habitudes : ils s’étaient logés dans un ancien auteur, ils y avaient fait          leur nid et leur lit, et voilà qu’on le leur rebâtit et qu’il faut en déménager. Je les          entends d’ici dans leurs doléances : <quote>« A quoi bon ces remaniements perpétuels, ces            remue-ménage sans fin ? On ne sait plus vraiment à quoi s’en tenir sur rien, même en            fait de chefs-d’œuvre. On comptait sur une belle chose, on y croyait, et l’on vient vous            dire que cela est tout changé ! Mieux vaudrait convenir une bonne fois de ce qui est            beau, et n’en plus sortir. Brûlons les vieux papiers, et gardons nos livres tels qu’ils            sont ! »</quote> Religion, routine, paresse, il y a un peu de tout dans ces          plaintes-là.</p><p>Comme, par moments, je suis tenté d’y céder moi-même, et de m’impatienter aussi, j’ai          voulu tirer la question au clair pour M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné ; j’ai examiné,          j’ai comparé ; j’ai de plus interrogé M. Regnier lui-même et ses. collaborateurs les plus          au fait de l’ensemble du travail et des résultats ; et voici ce qui m’a été répondu, ce          qui me paraît à la fois curieux et rassurant, — curieux pour ceux qui veulent du nouveau,          rassurant pour ceux qui tiennent à leur culte ancien.</p><p>Première question : Aucun des grands morceaux le plus souvent cités et devenus classiques          de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné (tels que le début de lettre sur le mariage de          Mademoiselle, la lettre sur la douleur de M<hi rend="sup">me</hi> de Longueville et son          entrevue avec M<hi rend="sup">lle</hi> de Vertus après la mort du comte de Saint-Paul, le          récit de la mort de Vatel, etc.), aucun de ces endroits saillants se trouve-t-il atteint          et renversé dans la nouvelle édition ?</p><p>Pas le moins du monde ; ces grands morceaux, sauf quelques mots peut-être, ont été, en          général, assez bien donnés. Ainsi nulle contrariété sur ce point.</p><p>Seconde question : Aucun morceau digne de prendre place à côté de ces pages merveilleuses          et de devenir classique à son tour, est-il produit pour la première fois dans le nouveau          texte ?</p><p>Non : on ne doit point s’attendre précisément à de telles conquêtes. On trouvera, dans le          mouvement habituel du langage, dans le courant et la suite de l’entretien, des libertés,          des grâces, des familiarités et des effusions plus vives encore que par le passé ; M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné osera tout, et avec plus d’abandon, avec plus d’abondance          encore qu’on ne lui en connaissait : c’est ce qu’on aura surtout gagné. Il y aura pourtant          des endroits nouveaux tout à fait charmants, qui méritent qu’on s’en souvienne, des          tendresses de grand’maman pour sa petite-fille. Je citerai un de ces passages tout à          l’heure.</p><p>Une autre question qui ne porte plus tant sur l’écrivain que sur la femme elle-même, est          celle-ci : Aucun des traits du caractère et de la physionomie de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné est-il sensiblement modifié par l’impression générale que laisse la          nouvelle lecture ?</p><p>Non encore. Elle reste bien la même, la spirituelle et l’éblouissante railleuse, celle          qui porte partout la vie, celle qui a en elle la joie et le charme, celle que de tout          temps nous connaissons, mais plus abandonnée, plus vive de parole et de plume, plus <hi rend="i">à bride abattue</hi>, plus drue et gaillarde, plus sœur de Molière, plus          elle-même, pour tout dire, que jamais. On savait qu’elle se passait bien des choses en          causant ; il se voit maintenant qu’elle se les passait en écrivant aussi : les preuves de          ces libertés et de ces salaisons de langage sont des plus significatives, et telles qu’on          n’en saurait désirer de plus fortes. Je ne me risquerai pourtant pas à citer de ces          surcroîts de saillies en les isolant ; ce serait en changer le caractère : amenés          naturellement comme ils sont, voyez-les courir et bondir dans la source même.</p><p>Le résultat final des soins et des peines infinies qu’auront pris, cette fois, tant          d’hommes de mérite autour d’elle et autour de ses Lettres, sera donc de nous offrir non          seulement un écrivain plus naturel, mais une personne plus originale et plus semblable à          la vraie, une Sévigné plus Sévigné qu’elle ne l’avait jamais été jusqu’ici. Y a-t-il donc          là, pour les amis et les adorateurs, quelque raison de leur en vouloir, et ne faut-il pas          bien plutôt leur en témoigner de la reconnaissance ?</p><p>Tranquillisons-nous, mon cher Sacy ! je me plais à vous nommer, vous qui me représentez          toute cette classe d’esprits excellents, prudents et solides, comme il en est quelques-uns          encore, qui aiment en toute chose qu’on avance avec lenteur et qu’on ne détruise point          inutilement ; vous à qui l’on doit la dernière édition charmante de la Sévigné antérieure          et intermédiaire<note place="bottom" resp="author"> Chez Techener : — une édition faite avec élégance et            avec exactitude, mais d’après le chevalier de Perrin et surtout d’après l’ancien            Monmerqué, et sans en démordre d’un <hi rend="i">iota</hi>.</note> ; vous ne serez          dérangé qu’à peine par celle-ci, dont vous ne vouliez pas, à la fois nouvelle et plus          ancienne ; vous ne le serez que juste autant qu’il faut pour mieux goûter ensuite votre          objet. Vous vous étiez fait votre Sévigné chérie, vous la vouliez telle pour toujours que          vous l’aviez vue une première fois : y rien changer vous semblait une inconvenance et          presque un sacrilège. Elle vous restera, que demandez-vous de mieux ? elle vous reviendra          comme à nous tous, mais d’une grâce plus ample et plus négligée, c’est-à-dire plus belle          encore. Consentez-y seulement, levez-vous et faites quelques pas, souffrez qu’on retourne          un peu, à votre insu, ce lit de repos sur lequel vous la lisiez ; et quand vous vous y          remettrez, un peu contrarié d’abord, vous trouverez bientôt la lecture, je l’espère,          meilleure même qu’auparavant et plus savoureuse. Quelquefois, moi aussi, je suis comme          vous, je me surprends à regretter que tout ne soit pas définitif dans ce monde des lettres          qui nous est un asile et une sorte d’Élysée terrestre. Pourquoi retourner sans cesse, avec          les érudits allemands, le texte d’Homère ? n’est-il pas suffisamment fixé depuis          Pisistrate, depuis Aristote, depuis Aristarque et les Alexandrins ? qu’avons-nous à faire          de mieux que d’en jouir et d’en repasser à souhait les immortelles beautés ? Ainsi pour          les textes modernes, mais déjà acceptés, des grands écrivains de la France. Il m’a paru          quelquefois à regretter que le livre destiné à devenir classique, une fois mis en lumière,          une fois livré au public et imprimé, on ne détruisît pas tous les manuscrits, tous les          moyens d’un contrôle éternel et toujours renaissant ; qu’il n’y eût pas un règlement          définitif et un arrêté de compte qui permît ensuite à l’admiration toute sa sécurité et          son entière plénitude. Mais non point de paresse, cela vaut mieux ; recommençons,          rafraîchissons-nous toujours ; obligés de contrôler, de défendre ou de modifier tant soit          peu les beautés connues, n’y voyons qu’une occasion d’en retrouver la sensation plus vive          et toujours nouvelle ; ne nous figeons pas dans le classique, baignons-nous-y toujours.          Que ce ne soit pas une possession tranquille où l’on court risque de s’endormir à force de          rêver, que ce soit le plus souvent possible une rentrée, une reprise à la pointe de          l’esprit et une conquête.</p><p>J’aurais maintenant à parler avec quelque détail des, deux volumes publiés. Ils ont en          tête une Notice biographique très complète, très exacte, de M. Paul Mesnard, qui, en          profitant de tous les travaux antérieurs, y a beaucoup ajouté pour la précision. Sage,          judicieuse, bien pensée et bien écrite, cette Notice ne laisse un peu à désirer que pour          la vivacité et le mouvement ; mais M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné qui succède en a de          reste pour deux et pour mille. Quelle femme aimable ! quel adorable écrivain ! Nulle,          parmi les femmes françaises, n’a possédé à ce degré l’imagination et l’esprit. Il y en a          certainement d’autant d’esprit, mais l’imagination est absente, ou elle est forcée, elle          est froide. Il y en a certainement qui ont autant d’imagination, autant de couleur, mais          alors l’esprit ne paraît pas au niveau. Chez M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, le          mariage entre les deux est naturel. Elle, La Fontaine et Molière, ce sont les trois fonds          les plus naturels en tout et les plus spontanément fertiles du grand siècle.</p><p>Nous la retrouvons d’abord dans son commerce de lettres et son démêlé avec Bussy. Ce          chapitre orageux des relations de Bussy avec sa cousine l’a maintenu très présent à la          mémoire de la postérité, et bien plus qu’il ne l’aurait été autrement. Cela a été raconté          mille fois : irrité de ce qu’elle lui avait refusé une somme d’argent à l’entrée d’une          campagne, à la veille de la bataille des Dunes, il fit d’elle un Portrait satirique et          perfide qui se lit dans l’<title>Histoire amoureuse des Gaules</title>. M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, qui ignorait cette vengeance, s’était raccommodée avec lui, et          lui-même semblait avoir oublié le grief et la brouille, lorsque le Portrait courut ; et          quel Portrait ! Celui-là est plus que spirituel, il y a du talent : la colère et la haine          en donnent souvent à ceux qui, dans l’ordinaire, se contentent d’avoir de l’esprit ; et          Bussy, d’ailleurs, a une touche à lui comme peintre. Quand ce fatal talent l’eût perdu,          quand il fut malheureux et en prison, M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, malgré tout, lui          pardonna encore. Elle l’alla voir dès qu’il fut sorti de la Bastille ; ils se          réconcilièrent, mais il resta toujours, ou bien longtemps du moins, une petite rancune          secrète des deux parts, qui se produisait très diversement, — du côté de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné, par de vives, légères et agréables malices, — du côté de Bussy, par          des aigreurs recuites, un peu rances et maussades. Qui lira en jugera. En vain, quand          l’affaire s’entame, essaye-t-il de se justifier, tout en se confessant coupable à demi :          elle oppose une vigoureuse duplique à sa réplique ; elle veut en avoir raison une bonne          fois. Il risque la <quote><hi rend="i">triplique</hi></quote> (le mot est de lui), mais il          se sent là sur un mauvais terrain. Elle a le bon côté et le bon droit. C’est tout un duel,          qu’elle mène bel et bien, et de point en point, jusqu’à satisfaction entière. Elle ne se          paye pas de feintes et de faux-fuyants, elle pousse sa botte à fond ; elle lui fait sauter          l’épée des mains, au moment où il ne s’y attend pas, elle le force à demander merci à          genoux. Il s’humilie, et il le fait de la meilleure grâce dont il est capable :</p><quote><p>« Je ne pensais pas que vous vous mêlassiez, vous autres belles, d’avoir de la cruauté            sur d’autres chapitres que sur celui de l’amour. Cessez donc, petite brutale, de vouloir            souffleter un homme qui se jette à vos pieds, qui vous avoue sa faute, et qui vous prie            de la lui pardonner… »</p><p>« —  Levez-vous, Comte, lui répondit-elle : je ne veux point vous vous tuer à terre ;            ou reprenez votre épée pour recommencer notre combat. Mais il vaut mieux que je vous            donne la vie, et que nous vivions en paix. Vous avouerez seulement la chose comme elle            s’est passée : c’est tout ce que je veux. Voilà un procédé assez honnête : vous ne me            pouvez plus appeler justement une petite brutale. »</p></quote><p>C’est elle qui est le galant homme. En lui l’auteur paraît toujours ; sa conclusion est          bien de l’homme qui, dans le temps, n’a pas voulu perdre ce vilain Portrait si bien fait ;          qui n’a pas eu le courage de sacrifier et de jeter au feu cette production de son          esprit :</p><quote><p>« Ne trouvez-vous pas, dit-il, que c’est grand dommage que nous ayons été brouillés            quelque temps ensemble, et que cependant il se soit perdu des folies que nous aurions            relevées et qui nous auraient réjouis ? Car, bien que nous ne soyons pas demeurés muets            chacun de notre côté, il me semble que nous nous faisons valoir l’un l’autre, et que            nous nous entredisons des choses que nous ne disons pas ailleurs. »</p></quote><p>Je ne sais si elle le fait valoir autant qu’il s’en flatte ; mais certes, il la fait          valoir par sa roideur de ton et ses airs guindés, elle la rieuse à belles dents, la          malicieuse enjouée, la ravissante et la légère !</p><p>Ce duel, où elle a tous les avantages du fond et de la forme, de la raison et de la          grâce, menace de temps en temps de se renouveler entre eux. Mais Bussy a tort de          réveiller, comme on dit, le chat qui dort, et de faire allusion à l’ancienne brouille ; il          sera battu toutes les fois qu’il essayera de recommencer, et il en prendra de l’humeur.          Elle plaisante, il joue, il a provoqué le jeu et il se fâche. On le voit à chaque reprise,          qui redevient ce qu’il est si aisément, susceptible, pointilleux, épineux, formaliste. Il          épilogue sur tout, il croit qu’on l’insulte. Cette inquiétude de sa vanité est encore plus          sensible en regard de la belle humeur de son aimable vis-à-vis ; ses défauts s’éclairent          mieux des saillies qu’ils provoquent en elle. Qu’on relise toute cette suite de lettres.          Décidément, elle est plus forte que lui, elle a le génie naturel ; il n’est qu’un homme          d’infiniment d’esprit, — et de plus elle a raison.</p><p>Venons-en à ce qui est nouveau, aux endroits inédits, l’ai prévenu qu’en générales sont          moins brillants et moins à découper qu’à reconnaître sur place et à rejoindre en leur          lieu : ce sont des suites, des liaisons, des fils déplus dans la trame plutôt que des          morceaux. En voici un pourtant, où M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné nous apparaît dans          tout le feu et toute l’activité de son rôle de grand’-maman, occupée de changer la          nourrice de sa petite-fille que M<hi rend="sup">me</hi> de Grignan lui a confiée en          partant pour la Provence :</p><quote><p>« Pour votre enfant, voici de ses nouvelles. Je la trouvai pâle ces jours passés. Je            trouvai que jamais les… (Oh ! mon Dieu ! me voilà arrêté dès les premiers mots de ma            citation, nous dirions aujourd’hui les <hi rend="i">seins</hi>) de sa nourrice ne            s’enfuyaient ; la fantaisie me prit de croire qu’elle n’avait pas assez de lait.            J’envoyai quérir Pecquet (le médecin) qui trouva que j’étais fort habile, et me dit            qu’il fallait voir encore quelques jours. Il revint au bout de deux ou trois, il trouva            que la petite diminuait. Je vais chez M<hi rend="sup">me</hi> du Puy-du-Fou ; elle vient            ici ; elle trouve la même chose ; mais parce qu’elle ne conclut jamais, elle disait            qu’il fallait voir. « Et quoi voir, lui dis-je, madame ? » Je trouve par hasard une            femme de Sucy qui me dit qu’elle connaissait une nourrice admirable. Je l’ai fait            venir ; ce fut samedi. Dimanche, j’allai chez M<hi rend="sup">me</hi> de Bournonville            lui dire le déplaisir que j’avais d’être obligée de lui rendre sa jolie nourrice.            M. Pecquet était avec moi, qui dit l’état de l’enfant. L’après-dînée, une demoiselle de              M<hi rend="sup">me</hi> de Bournonville vint au logis, et sans rien dire du sujet de            sa venue, elle prie la nourrice de venir faire un tour chez M<hi rend="sup">me</hi> de            Bournonville. Elle y va, on remmène le soir. On lui dit qu’elle ne retournerait plus ;            elle se désespère. Le lendemain, je lui envoie dix louis d’or pour quatre mois et demi.            Voilà qui est fait. Je fus chez M<hi rend="sup">me</hi> du Puy-du-Fou, qui m’approuva,            et pour la petite, je la mis dès dimanche entre les mains de l’autre nourrice. Ce fut un            plaisir de la voir téter ; elle n’avait jamais tété de cette sorte. Sa nourrice avait            peu de lait ; celle-ci en a comme une vache. C’est une bonne paysanne, sans façon, de            belles dents, des cheveux noirs, un teint hâté, âgée de vingt-quatre ans ; son lait a            quatre mois ; son enfant est beau comme un ange. Pecquet est ravi de songer que la            petite n’a plus de besoin ; on voyait qu’elle en avait et qu’elle cherchait toujours.            J’ai acquis une grande réputation dans cette occasion ; je suis du moins comme            l’apothicaire de Pourceaugnac, expéditive. Je ne dormais plus en repos de songer que la            petite languissait, et du chagrin aussi d’ôter cette jolie femme, qui pour sa personne            était à souhait ; il ne lui manquait rien que du lait. Je donne à celle-ci deux cent            cinquante livres par an, et je rhabillerai ; mais ce sera fort modestement. Voilà comme            nous disposons de vos affaires. »</p></quote><p>On avait rayé tout cela comme trop vulgaire, trop domestique, et trop peu fait pour les          jolies petites bouches du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; — et ceci encore,          qui est dans la même lettre :</p><quote><p>« Votre petite devient aimable, on s’y attache. Elle sera dans quinze jours une pataude            blanche comme de la neige, qui ne cessera de rire. Voilà, ma bonne, de terribles            détails. Vous ne me reconnaissez plus, me voilà une vraie commère ; je m’en vais            régenter dans mon quartier. Pour vous dire le vrai, c’est que je suis une autre personne            quand je suis chargée d’une chose toute seule, ou que je la partage avec            plusieurs. »</p></quote><p>Oh ! la bonne commère, en effet ! oh ! la bonne grand’-mère ; j’allais dire, l’admirable          sage-femme ! Que de mouvement ! quelle action ! comme elle pense et s’entend à tout ! et          que de largeur et d’opulence de langage… une <hi rend="i">pataude blanche comme de la            neige</hi>… une nourrice <hi rend="i">qui a du lait comme une vache</hi>. C’est ainsi          qu’on parle (n’en déplaise aux rhétoriqueurs) quand on est dans le vrai des choses et          qu’on ne marchande pas.</p><p>D’autres fois le sentiment intérieur, l’analyse morale s’en mêle : c’est un peu plus          subtil, mais toujours aussi abondant. Sa fille lui avait écrit qu’elle était un peu          jalouse de voir cette tendresse extrême pour l’enfant : elle croyait sans doute, en          parlant ainsi, faire plaisir à sa mère qui lui avait quelquefois reproché son air de          froideur et d’indifférence. Or, qu’est-ce qu’il y a de plus opposé à l’indifférence que la          jalousie ? M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné sent très bien ce qu’il y a là-dessous ;          elle ne s’en laisse pas conter et répond<note place="bottom" resp="author">Le passage qui suit se trouve            dans l’édition Monmerqué, mais transposé et déplacé.</note> :</p><quote><p>« Il est vrai que j’aime votre fille ; mais vous êtes une friponne de me parler de            jalousie ; il n’y a ni en vous ni en moi de quoi la pouvoir composer. C’est une            imperfection dont vous n’êtes point capable, et je ne vous en donne non plus de sujet            que M. de Grignan. Hélas ! quand on trouve en son cœur toutes les préférences, et que            rien n’est en comparaison, de quoi pourrait-on donner de la jalousie à la jalousie            même ? Ne parlons point de cette passion ; je la déteste : quoiqu’elle vienne d’un fonds            adorable, les effets en sont trop cruels et trop haïssables.</p><p>« Je vous prie de ne point faire des songes si tristes de moi : cela vous émeut et vous            trouble. Hélas ! ma bonne, je suis persuadée que vous n’êtes que trop vive et trop            sensible sur ma vie et sur ma santé ; vous l’avez toujours été, et je vous conjure            aussi, comme j’ai toujours fait, de n’en être point en peine. J’ai une santé au-dessus            de toutes les craintes ordinaires ; je vivrai pour vous aimer, et j’abandonne ma vie à            cette occupation, et à toute la joie, et à toute la douceur, à tous les égarements, et à            toutes les mortelles inquiétudes, et enfin à tous les sentiments que cette passion me            pourra donner. »</p></quote><p>Ne sentez-vous pas la passion vraie qui déborde et qui ne trouve jamais ; à son gré,          assez de mots ? Ils s’accumulent, ils se précipitent sous la plume qui suffit à peine à          les écouler. On saisit bien, ce me semble, dans cette phrase impétueuse et un peu          tumultueuse, le bouillon de la source jaillissante. Est-ce <hi rend="i">à</hi> dire          pourtant, comme je vois que l’a fait un de nos maîtres, que le style de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné soit <hi rend="i">hasardé</hi> ? Il est abondant, débordant <hi rend="i">(exundans)</hi>, irrégulier ; mais quand on est à ce degré chez soi, dans le          plein de la langue et de la veine françaises, on peut tout oser et se permettre, on peut          hardiment écrire comme on parle et comme on sent, on n’est pas <hi rend="i">hasardé.</hi></p><p>M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné n’est jamais plus en train de verve et de gaieté que          quand elle parle de son fils et de ses fredaines, de ses mésaventures ; on dirait que          l’honnête femme se dédommage. Ce petit baron ou marquis de Sévigné est un aimable étourdi,          d’un cœur excellent, qui a de la grâce de sa mère, et non de sa solidité qu’il a laissée à            M<hi rend="sup">me</hi> de Grignan. Il est très galant dans sa jeunesse, mais fort          inégal et trop délicat. Cela lui nuit auprès des belles. Ninon lui donne son congé, et la          Champmeslé n’est pas contente de lui. Tantôt il pèche par excès d’imagination, et tantôt          par trop peu. Il passe d’un extrême à l’autre, et, dans son désarroi comme dans ses          rassasiements, le pauvre garçon s’en vient tout conter à sa mère, laquelle raconte tout à          sa sœur ; et voilà comme nous sommes informés plus que de raison. On ne peut rien détacher          en ce genre ; lisez tous ces charmants endroits dans le livre (tome II, pages 149 et 173),          mais surtout ce passage où elle nous expose et nous étale si plaisamment, si crûment, la          satiété, le dégoût et la profonde nausée d’une nature repue et gorgée de plaisirs. Le          génie de la langue et de l’expression ne va pas plus loin. Dirai-je, après un tel passage          et quelques autres pareils, qu’il y a dans M<hi rend="sup">me</hi> de          Sévigné une veine de Rabelais ? Ce serait trop dire et trop dénoncer chez elle ce qui          paraît à la rencontre et ne s’affiche pas. Mais on est heureux, avec une personne aussi          pure, aussi morale et d’une vie au-dessus de tout soupçon, de trouver la belle et bonne          qualité française de nos mères, la franchise du ton, la rondeur des termes, le contraire          de tout raffinement et de toute hypocrisie. et, avec tant de délicatesse et de fleur,          l’éclat du rire, la fraîcheur au teint, la santé florissante de l’esprit.</p></div></body>
</text>
</TEI>

